<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>圆里圜外</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2016-12-14T13:17:35.761Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>王圜外</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>019-我所以为的开阔还是狭隘</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/12/15/019-vision_is_small/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/12/15/019-vision_is_small/</id>
    <published>2016-12-15T03:42:00.000Z</published>
    <updated>2016-12-14T13:17:35.761Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天和几个非常要好的朋友聊天，说到最近在做些什么。我很随意地想给他们介绍李笑来有关的一些活动。</p>
<p>“李笑来？李笑来是谁呀？”这时有一个人问道。</p>
<p>我先是有些诧异，潮虾刺耳的音乐</p>
<p>然后不得不给她解释李笑来先是新东方、然后比特币，再到新生大学的一些故事，</p>
<p>最为李笑来老师的忠实拥趸，我一直觉得这个名字该是很响亮的。你想啊，</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前几天和几个非常要好的朋友聊天，说到最近在做些什么。我很随意地想给他们介绍李笑来有关的一些活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“李笑来？李笑来是谁呀？”这时有一个人问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我先是有些诧异，潮虾刺耳的音乐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后不得不给她解释李笑来先是新东方、然后比特币，再到新生
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>018-TED-想要帮助别人？闭嘴，听别人说！</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/12/12/018-TED-shut_up_and_listen/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/12/12/018-TED-shut_up_and_listen/</id>
    <published>2016-12-12T03:42:00.000Z</published>
    <updated>2016-12-14T12:50:58.929Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>整个演讲 <em>17</em> 分钟，注意在WIFI环境下播放。可以选择享用 TED英文原版和腾讯双语版。</p>
<p>TED Ernesto Sirolli:Want to help someone? Shut up and listen!</p>
<iframe src="https://embed.ted.com/talks/lang/en/ernesto_sirolli_want_to_help_someone_shut_up_and_listen" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>

<p>腾讯视频 Ernesto Sirolli:想要帮助别人？闭嘴，听别人说！</p>
<embed src="https://imgcache.qq.com/tencentvideo_v1/playerv3/TPout.swf?max_age=86400&v=20161117&vid=k0158hw0em9&auto=0" allowfullscreen="true" quality="high" width="480" height="400" align="middle" allowscriptaccess="always" type="application/x-shockwave-flash">

<hr>
<p>1860年，有一批专家受到邀请去讨论纽约市的未来是怎样。他们的结论众口一词：100年后，纽约市将不复存在。为什么？因为他们看着图表上的曲线说， 如果人口继续以这种速度增长，纽约的人们出行将需要六百万辆马车，而六百万匹马所排泄的粪便将无法处理，到时人们将会被马粪淹没。如果这些专家有幸活到2016年12月13号的8点45分，看着第五大街上如水的人流，不知作何感想？不过处理这个问题并没等到一百多年以后，仅过了40年，到1900年时美国就有了足足1001家汽车制造商（当然这种钢铁马车也有另一种排泄物），这一工具也彻底改变了人们的生活。</p>
<p>创造力是人类绵延不绝的动力，引领人们发挥这份热情，这份活力以及想象力却并不容易的，有些政府企图依靠几句宣传口号就引导人们选择创新的方向，演讲者Ernesto Sirolli则在TED上谈了他关于创业援助的一些建议。</p>
<p>故事是这样的，Ernesto早年在一家意大利非政府组织工作，参与了一系列援助非洲的项目，但都失败了。其中印象深刻的一个项目就是他们教赞比亚人种植西红柿，当地肥沃的土壤确实非常适合农业发展，这使大家都非常得意，自以为是饥饿的赞比亚人民的福音，直到有一天一群河马跑过，把西红柿吃得一个不剩，想想那场面也是够逗的。</p>
<p>经过这些项目Ernesto最终意识到，西方援助国在向非洲提供大量援助的时候，更带去了大量破坏。因为他们总是以居高临下的家长做派去做事，对当地的生态缺乏了解，也没有做足够的沟通。</p>
<blockquote>
<p>Above all in economic development, if people do not wish to be helped, leave them alone. This should be the first principle of aid. The first principle of aid is respect.</p>
<p>经济发展最重要的一点是，如果人们不想让别人帮忙，就随他们去。这应该是援助的首要原则。援助的首要原则就是尊重。</p>
</blockquote>
<p>接着Ernesto向听众介绍了他为创业提供的一种新的援助方式，叫“企业梦工厂”，其首要工作竟然是闭嘴。走进社区时，他不会将任何想法强加于对方，而是与当地人坐在一起交流，为当地人们的创业热情而服务，为当地人们找到更好的人生定位。</p>
<p>一些成功的援助经历，解释了与创业者打交道的秘诀：</p>
<blockquote>
<ol>
<li>闭嘴，听他们说</li>
<li>听取对方的意见，提供需要的知识和信息</li>
<li>尊重隐私，提供一对一服务</li>
<li>提供人才交流渠道</li>
</ol>
</blockquote>
<p>这篇演讲的成功在于其中有几个精彩有趣的故事，比如帮助赞比亚人种西红柿，比如去埃斯佩兰斯一年做27个发展项目，Ernesto用生动的语言以及丰富的肢体动作去描绘其中曲折，牵动听众的情绪。有一些想法因为更容易想到，便被认为是合理的，然而却禁受不住凌厉的现实，并非是现实吊诡，而是想法太想当然。当听众爆发出阵阵掌声和欢笑声，想必他们都已身临其境。于是，演讲得以顺利展开。</p>
<p>另一个则是关于“帮助”，我想即使把“创新”省去，作者提到的建议依然成立。演讲者说我们应该先听听别人的需求，再予以鼓励，而非一股脑地表达自我。我反思我自己就常常会有这个问题。总是觉得别人做得不够好，想提建议，特别对于越是亲密的人，越频繁急切地想指出“不足”。然而好多时候，别人根本不需要这种建议。本来活的好好的，每天吃猪肉很开心，但一个人跑过来说猪肉不健康，你应该吃牛肉。这时候你虽然说的是吃牛肉，但别人以为你要他吃屎，容易被认为是批评、负能量。这自然取决于每个人对建议的态度，是成长型人格还是固定型人格起了不少影响，然而心情开心是否是更为重要的呢？并非每个人都迫切地想走你要走的路，开心的人就像池塘里的鱼，自有其乐趣。我也只需要时刻准备好自己，在别人需要意见鼓励支持的时候，给出必要的帮助就够了。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;整个演讲 &lt;em&gt;17&lt;/em&gt; 分钟，注意在WIFI环境下播放。可以选择享用 TED英文原版和腾讯双语版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TED Ernesto Sirolli:Want to help someone? Shut up and listen!&lt;/p&gt;
&lt;iframe s
    
    </summary>
    
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="TED" scheme="http://yoursite.com/tags/TED/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>017-TED-什么激励着你起床工作</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/11/25/017-TED-the_puzzle_of_motivation/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/11/25/017-TED-the_puzzle_of_motivation/</id>
    <published>2016-11-25T03:42:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-25T14:14:01.394Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>整个演讲 <em>19</em> 分钟，注意在WIFI环境下播放。可以选择享用 TED英文原版和腾讯双语版。</p>
<p>TED Dan Pink:The puzzle of motivation</p>
<iframe src="https://embed.ted.com/talks/dan_pink_on_motivation" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>

<p>腾讯视频 丹尼尔·平克：动机之谜</p>
<iframe frameborder="0" width="640" height="498" src="https://v.qq.com/iframe/player.html?vid=m0199l4ewhq&tiny=0&auto=0" allowfullscreen></iframe>

<hr>
<p>假如你被带到一个房间，房间的桌子上放着一根蜡烛、一盒图钉和几根火柴，然后要求你把蜡烛固定到旁边的墙上，点燃蜡烛，而使蜡油不能滴落到桌上，你会想出什么样的办法呢？开始计时~<br><img src="https://ws4.sinaimg.cn/large/655e9987gw1fa3jxpkcrgj20dc08wjrg.jpg" alt=""></p>
<p>这是由心理学家 Karl Duncker 在1945年所构建的蜡烛实验。当然主讲人Pink的演讲并非关于这个实验，而是实验的延伸。先记录自己思考所花的时间，然后考虑这个问题：</p>
<blockquote>
<p>当把这个思考实验，拿给两组人做，一组承诺如果解出答案了，会有一定奖励，且做得越快奖励越大；而另一组则没有这样的承诺。哪一组会优先解答出来呢？</p>
</blockquote>
<p>我们从小到大的教育认为，奖励带来优秀，市场经济催生好生意。所以，父母扭过你的星星眼许诺这次考了一百分就可以买玩具，老师描绘美好未来告诉你努力学习，老板则画个大饼告诉你年终奖在召唤。告诉你前方的金矿，然后让你尽可能快地跑过去。可是，如果告诉你这些方法都是错误的呢？这次Pink讲了另一个故事。</p>
<p>普林斯顿大学的心理学家Sam Glucksberg找人来做这个试验，结果被承诺有奖励的一组平均比另一组慢了三分钟！后来，不同的科学家做了类似试验。最终Pink得出：</p>
<ul>
<li>目标清楚、例行、常规的工作，奖励会带来高效，让人集中精力</li>
<li>创新、规则模糊的场合，奖励则不起作用，需要有内在动力，让人有为了自己而做的动力，让人有使命感的动力</li>
</ul>
<p>《学习之道》作者芭芭拉提到过专注模式和发散模式的区别，人的大脑就在这两种模式间切换。当太在意奖励时，眼光会变得狭隘，盯着眼前的蜡烛、图钉不知如何下手，也就限制了我们的想象力。而殊不知，解答需要发散思维，避免把这些工具的功能看得太单一，尝试不一样的用法。</p>
<p>演讲中，Pink则试图告诉我们外部激励因素和内在激励因素的悬殊差别，就像为了活着而吃饭与不能为了吃饭而活着的区别一样。外部激励因素譬如奖励、红利、佣金等等，而内在激励因素则来自与我们的内心，它包括自主性、掌握力和使命感。</p>
<blockquote>
<p>自主性，想要主掌自己人生的需求；掌握力，想要在举足轻重的事情上做得更好的欲望；使命感，希望我们所做的事情是为了更高远的理想的渴望。这些便是建立新商业机制的基石。</p>
</blockquote>
<p>听到这儿，我就想起一些公司会强调企业文化、公司价值观，就是希望你能产生身份认同，喜欢个人的工作，觉得有趣。在另一个角度，个人的成长学习是否也需要一些内在激励？我们需要从内心去寻找动力，强化自己的一些热爱，主动去探寻进步空间，这可能比外部激励来得持久、有力量的多。</p>
<p>最后从演讲手法上，一开始，Pink的告解就引得了大家的共情和注意力，然后他就势用“Case”这个法律用语牵印出了他想提出一些有坚实事实依据的陈述。之后就进入了一段有激情的个人表演，他介绍心理学家做的实验以及实验结果，抛出了一个让大家都感到诧异的结论——奖励对创新活动有负面作用。提出这个结论后还没完，因为这个结论太让人抓狂了。于是Pink又举了其他几个实验案例来说明。Pink不仅强调了结论对我们个人生活的意义，还上升到动机科学对商业行为的启发。商业规则需要摒弃那些过时的、非科学的假设，引入动机科学的一些理论。而恰好有两个鲜活的例子Atlassian 和Google，他们允许工程师拿出一部分工作时间去做天马行空的想象，做出了许多影响巨大的产品，Gmail，Orkut，Google News皆来源于此。微软主持的Encarta 百科全书计划与全民参与的wikipedia之间不同的发展轨迹，进一步坐实了这一结论，当没给人一分钱、凭着个人兴趣发展起来的wikipedia成为全球最大的电子百科全书时，这就是个人内在动力的胜利。</p>
<p>说了这么多，如果你还没有想到正确答案，可以点击文章最下方的“阅读原文”。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;整个演讲 &lt;em&gt;19&lt;/em&gt; 分钟，注意在WIFI环境下播放。可以选择享用 TED英文原版和腾讯双语版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TED Dan Pink:The puzzle of motivation&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://embed.ted.co
    
    </summary>
    
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="TED" scheme="http://yoursite.com/tags/TED/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>016-《学习之道》中提到的学习法则与误区</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/11/20/016-learn_how_to_learn/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/11/20/016-learn_how_to_learn/</id>
    <published>2016-11-20T03:42:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-20T13:27:24.400Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>元学习，是我一直感兴趣的知识。尽管已有近20年的学习经历，但依然很难完成从填鸭式学习向自我学习的转变。然而，如何扩展自己的技能，面对想要涉入的新领域不发怵，在努力变成斜杠青年的路上，学习如何学习这个问题又是必不可少的。</p>
<p>《学习之道》就是我最近读的关于元学习的一本书。作者芭芭拉·奥克利语言学专业出身，后来参军，退役后却成为了一名工程学教授，她在Coursera上开设的课程“Learning How to Learn”广受学生欢迎。这样经历丰富的人写的书想必也值得一读。</p>
<p><img src="https://img5.doubanio.com/lpic/s29105126.jpg" alt="《学习之道》"></p>
<p>文章上的缺点略过不表，书的内容稍显杂乱，只是在列举她自己的学习方法，这可能是作者是从野路子出发，并没有什么心理学背景，无法形成明显的主线。优点是作者在列举学习方法时，会提到相关的研究，以及他人的学习经历，穿插的实践和练习建议则可以帮助读者反复检验对内容的掌握程度。最终，对书中提及的方法总结如下。</p>
<p><strong>10个好的学习法则</strong>：</p>
<ol>
<li>回想。看完一页书，看向别处并心中回想主要观点，可以加深记忆。</li>
<li>自我测试。随学随用，任何内容皆可测试，这才能了解你掌握的程度。</li>
<li>对问题进行组块。搭建组块的过程就是理解问题、练习解题方法的过程，从而把学习的内容搭建成可以全盘理解的系统。</li>
<li>间隔开重复动作。你的大脑就像是一块肌肉，它一次只能处理某学科上一定的练习量。</li>
<li>在练习中交替使用不同的解题方法。做任何练习的期间，不要只用一种解题技巧，否则过一段时间后，你只是在模仿自己之前解题的老路子。</li>
<li>注意休息。当你对一到数学或科学上的难题灰心丧气时，可以休息一下，这样你大脑的另一部分就能在后台接着工作。</li>
<li>使用解释性的提问和简单类比。无论何时遇到何种难懂概念的困扰，都要自己想一想，怎么解释才能让10岁小孩都明白这个概念？凭着嘴上说手上写的功夫，你能把所学知识编译到更深的记忆中。</li>
<li>专注。关掉干扰，番茄工作法。</li>
<li>困难的事情最先做。最清醒的时候，要去做一天中最困难的事情。</li>
<li>心理对照。想象过去的你，对比通过学习能够成就的那个自己，就会有新的动力。</li>
</ol>
<p><strong>10个坏的学习法则</strong>：</p>
<ol>
<li>被动重复阅读。不带思考、被动地坐着看书就是浪费时间。</li>
<li>满眼尽是重点标记。在文中标记重点，会让大脑以为自己已经记住了学习内容，但实际上你只是手上动动。</li>
<li>瞟一眼解题方法，就觉得胸有成竹。这是学生学习时所犯的最糟糕的一个错误。</li>
<li>等到火烧眉毛了才开始学习。你会在田径运动会开始前的最后一刻才开始猛练一番吗？</li>
<li>已经清楚解法，反复解答同一题型。这些类似的练习不会让你成长。</li>
<li>与朋友一起把学习变成闲聊。学习小组可能遇到的问题。</li>
<li>做题前忽视读课本。</li>
<li>有疑点，却不找导师或同学核对并解决。让老师担心的是从不来提问的学生。</li>
<li>时常分心，却还以为自己能学的足够深入。</li>
<li>睡眠不足。</li>
</ol>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;元学习，是我一直感兴趣的知识。尽管已有近20年的学习经历，但依然很难完成从填鸭式学习向自我学习的转变。然而，如何扩展自己的技能，面对想要涉入的新领域不发怵，在努力变成斜杠青年的路上，学习如何学习这个问题又是必不可少的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《学习之道》就是我最近读的关于元学习的一
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人提高" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%8F%90%E9%AB%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>015-TED-学校扼杀创新？</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/11/03/015-TED-ken_robinson_says_schools_kill_creativity/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/11/03/015-TED-ken_robinson_says_schools_kill_creativity/</id>
    <published>2016-11-03T03:42:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-02T14:12:01.427Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>整个演讲 <em>20</em> 分钟，注意在WIFI环境下播放。可以选择享用 TED英文原版和腾讯双语版。</p>
<p>TED Ken Robinson:Do schools kill creativity?</p>
<iframe src="https://embed.ted.com/talks/lang/en/ken_robinson_says_schools_kill_creativity" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>

<p>腾讯视频 肯·罗宾逊：学校扼杀创新？</p>
<iframe frameborder="0" width="640" height="498" src="http://v.qq.com/iframe/player.html?vid=s0305ak1y1p&tiny=0&auto=0" allowfullscreen></iframe>

<hr>
<p>一个绘画课上，小女孩正在专心画画，老师饶有兴趣地走了过去。</p>
<p>“你在画什么呢？”老师问道。</p>
<p>女孩答：“我正在画上帝。”</p>
<p>老师说：“可是并没有谁知道上帝张什么样呀！”</p>
<p>女孩抬起头，说：“他们待会就知道了。”</p>
<p>小孩天生有自信，对于未知的事物，他们愿意去尝试。可是，在我们的传统教育中，这种离经叛道是不被允许的，一道题会有正确的答案，一幅画有标准的画法，甚至“两棵枣树”也有作者想表达的思想。在这场幽默风趣的演讲中，演讲人罗宾逊却强调，如果你不想让孩子们做错误的尝试，等他们长大了，多数孩子就会丧失创新能力。</p>
<blockquote>
<p>If you’re not prepared to be wrong, you’ll never come up with anything original. And by the time they get to be adults, most kids have lost that capacity. They have become frightened of being wrong.</p>
</blockquote>
<p>“孩子们是天生的艺术家”，如果相信这一点，就会给他们充分的空间去自我发挥。假如莎士比亚的父亲让莎士比亚“要好好学习”、“早点睡觉”、“别写那些没用的”，大概难有后面那些鸿篇巨制；假如Gillian Lynne 在小学的时候被诊断是多动症，而没有被送去舞蹈学校，那她也不会编剧出《歌剧魅影》、《猫》这样的作品。</p>
<p>当然，大多数小孩没有这么幸运，他们沿着一条流水线从小学，到中学，一直到大学。所有国家的教育体系这样设置是有原因的，罗宾逊解释道，因为这些教育体系在建立之初，是为了满足工业化发展的需要，有两条基本原则：</p>
<ul>
<li>对工作最实用的科目是最重要的科目</li>
<li>学术能力成为衡量好学生的主要标准</li>
</ul>
<p>罗宾逊又说，然而世界已经发生了改变，这些准则不再适用。我们需要多样化的发展路线。如果每件事都有“应该做”的方法，那这条路不过是死气沉沉的规范。教育旨在将我们带入我们无法预测的未来，创造力和文化知识在教育中应占同样的比重。而评价好学生，也需要新的标准：</p>
<ul>
<li>多样化，从不同角度认识世界</li>
<li>好学生应该是充满活力的，而非引用刻板的常规模式</li>
<li>个性化，发现自身的才能</li>
</ul>
<p>作为总结，罗宾逊说，我们必须最大限度地发挥创造力，用孩子们喜欢的方式培养他们。</p>
<blockquote>
<p> Our task is to educate their whole being, so they can face this future. By the way – we may not see this future, but they will. And our job is to help them make something of it.</p>
</blockquote>
<h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>这篇演讲中演讲者罗宾逊引用了丰富的例子，用小孩子的故事展示他们的聪明伶俐，学校教育却又太多限制，然后引起听众的反思——我们在教育上是否做错了，最终他描绘了他所认为的新时代好学生评判标准。听众能舒服且愿意跟着罗宾逊的思路一步步更新对传统教育体系的认知。</p>
<p>另外这篇文章有非常多冷冷的英式笑话，作者会语调平静地在某处停顿，然后抖个机灵，逗得全场哈哈大笑。虽然有些地方会让我觉得有点尴尬，笑不出来，还是会喜欢这种轻松又带点反思的演讲。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;整个演讲 &lt;em&gt;20&lt;/em&gt; 分钟，注意在WIFI环境下播放。可以选择享用 TED英文原版和腾讯双语版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TED Ken Robinson:Do schools kill creativity?&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://embed
    
    </summary>
    
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="TED" scheme="http://yoursite.com/tags/TED/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>014-TED-电疗改变我</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/11/01/014-TED-sherwin_nuland_on_electroshock_therapy/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/11/01/014-TED-sherwin_nuland_on_electroshock_therapy/</id>
    <published>2016-11-01T03:42:00.000Z</published>
    <updated>2016-11-02T11:47:46.701Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是个有点沉重、可能也不够有趣的话题~</p>
<p>TED Sherwin Nuland: How electroshock therapy changed me</p>
<iframe src="https://embed.ted.com/talks/lang/en/sherwin_nuland_on_electroshock_therapy" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>

<p><a href="http://v.qq.com/x/cover/qlo0fmxlr0wu11i.html?vid=y0012bwcii2" target="_blank" rel="external">腾讯视频 舍温·纽兰 关于电击疗法</a></p>
<h2 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h2><p>舍温·纽兰医生说想聊一个轻松的话题，正如他上一次演讲的主题——“生与死”，这次他决定谈谈精神疾病，而为了加一点技术含量，也许谈电击疗法是不错的选择呢。于是，在一阵哄笑中，一位老者开始了他的演讲。（<em>带点嬉弄的开头</em>）</p>
<p>纽兰医生先讲了电击治疗的发明史。早期人们认为精神不正常的人是被某种魔鬼附体了，治疗手段依次经过祭司、草药、樟脑，最终才偶然发明用电击引起人体抽搐，来治疗精神病特别是抑郁。其中有好几个精彩故事。</p>
<p>讲完了电击治疗的历史，纽兰医生开始讲自己的故事，他动情地讲自己如何因为离婚而抑郁，在其他疗法无效，即将被切除前脑叶白质时，被几轮电击疗程治愈了。</p>
<p>这段经历，纽兰医生从未在其他公开场合讲过，看得出来他有点激动。讲出来对他是一种解脱，而纽兰医生也希望告诉大家，人生逆境，即使希望渺茫，也终究会过去，就像涅槃重生的凤凰，会获得更加美妙的生活。</p>
<h2 id="学习点"><a href="#学习点" class="headerlink" title="学习点"></a>学习点</h2><ul>
<li>反差式的开头，让话题不那么严肃</li>
<li>讲述自己的亲身经历</li>
<li>意识到自己将要陷入不好的情绪时，说个口头禅让自己脱离出来</li>
</ul>
<h2 id="扩展"><a href="#扩展" class="headerlink" title="扩展"></a>扩展</h2><p>纽兰医生的人生经历令人唏嘘，也激起了我对电击治疗的兴趣。因为这个词在很长的一段时间里被和网瘾治疗联系在了一起。于是我在网上搜索了一下（非一手资料，仅作为了解）：</p>
<p>电击疗法治疗网瘾的原理是”厌恶疗法”，通过电击给”网瘾患者”带来不舒适的感觉，是条件反射中的惩罚。就像给猴子喂香蕉的那个试验，当猴子每次取香蕉的时候都会被电击，几次过后，它就本能地把香蕉和电击联系在了一起，即使香蕉再好吃，它也不会去取了。</p>
<p>而电击疗法或者纽兰医生讲到的无抽搐电休克（MECT），通过短暂适量的电流刺激大脑造成短时意识丧失后，引起全身广泛性脑电发放，是被广泛认可的治疗抑郁症的有效方法，尤其是对于重度并且对药物无反应的患者。副作用常见的有可逆性记忆丧失，其他有呕吐/头痛等躯体不适。</p>
<p>这样看，杨永信这样的人只是把电击作为一种惩罚性手段引入到戒网瘾上来了，而且，时至今日，真的还有网瘾这个概念吗？想想还真是可怕。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这是个有点沉重、可能也不够有趣的话题~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TED Sherwin Nuland: How electroshock therapy changed me&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/en/s
    
    </summary>
    
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="TED" scheme="http://yoursite.com/tags/TED/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/29/test/to%20%E9%87%87%E9%93%9C/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/29/test/to 采铜/</id>
    <published>2016-10-29T09:05:03.648Z</published>
    <updated>2016-10-29T12:27:13.620Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>想尝试做点新事情——</p>
<p>我要搞一个线下讨论组，正式开启报名。</p>
<p>这个组应该不超过20人，每周（大概率是某个工作日晚上）在杭州城西某咖啡馆聚会一次，持续半年。</p>
<p>一开始我会每周推荐一本共读好书，大家以这本书为引子开始交流。活动多进行几次后，后面可以你自己来推荐书和引导话题。但大的主题会围绕在思维方式、写作、技能学习等方面。</p>
<p>如果你有学业、职业上的疑惑，我们也可给一点点建议。</p>
<p>希望你是一个读书人，一个创作者（创作者的意思是你可以是个写字的、画画的、做设计的，或者木匠，都可以），个性上最好有点骄傲又很虚心。</p>
<p>写一封你觉得可以打动我的自我介绍（如果你有研究或创作计划附上更好），发到：zyxybs@qq.com，申请截止日：10月29日23点</p>
<p>当然我是要收费的，每人交1800，活动期半年。你当然可以把这事理解成：采铜又来敛财啦。但懂的人知道：这是天大的好机会啊。不过其实我就想找几个有才的人聊聊天咯！</p>
<p>hi 采铜你好，<br>很高兴能给你写信。认识你是在知乎，真正了解你是在你所写的《深度学习的艺术》以及《精进》两本书，前者使我看到了如何使学习成为一个闭环并不断扩大的可能，而后者，你在每方面思考做出的努力则让我非常佩服。这次，看到你在微信公众号上发出的邀请，有幸运的成分，因为我前几天才考虑你会不会有一个公众号呢，结果就发现并收到了这个线下活动的说明，想了想（收费咯，原谅我如此俗），依然觉得这是个非常好的同侪交流机会，所以虽然我才疏学浅，还是来凑个热闹吧~</p>
<h3 id="自我介绍"><a href="#自我介绍" class="headerlink" title="自我介绍"></a>自我介绍</h3><p>我本科上海交通大学，研究生在浙江大学。这样想，你算我的学长呢：D）。我读的是机械电子工程，现在在滨江一家很多人都以为消失了的公司——诺基亚呆了一年半，承担结构热设计的工作。</p>
<p>我喜欢读书，偶尔会去参加户外爬山徒步的。目前参加的比较频繁的活动是杭州的十点读书会和李笑来的新生大学，。我并非排斥社交的人，但也希望能提高社交的质量以及减少所花的时间。同时，因为一直接触李笑来、古典、阳志平老师等等的思想，现在的想法是提高自己的学习效率，除了本职工作所需要的硬技能外，能在心理学、写作等方面深入了解，平时会写书评，或者用一些小文章总结下自己的思路。还是用作品说话吧：</p>
<p>这是我的豆瓣链接，<a href="https://www.douban.com/people/sandworm/" target="_blank" rel="external">王圜外</a>，最新的一篇书评居然就是关于《精进》的，哈哈</p>
<p>这是我的微信公众号，<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="圆里圜外"></p>
<h3 id="关于活动"><a href="#关于活动" class="headerlink" title="关于活动"></a>关于活动</h3><p>你组织的这个线下讨论组，我觉得人数已经是线下讨论的极限了，再多下去估计就只能听你一个人讲了。阳志平老师曾经组织过许多令人期待的活动，但总是由于报名的人太多变成庞大的社群。而我觉得如果大家水平相当的话，每个人都能提供自己的一些见解并相互讨论，有一个互动的氛围是最好的。</p>
<h4 id="我可以提供的"><a href="#我可以提供的" class="headerlink" title="我可以提供的"></a>我可以提供的</h4><p>我不是木匠，也不会画画，目前给自己的定位是一个学习者，公众号上的文章也更多是为自己而写，理解、记录、整理。我可以给大家介绍近期我看的书，分享心得体会（现在在看阳志平老师推荐的《写作风格的意识》）。</p>
<h4 id="我需要的"><a href="#我需要的" class="headerlink" title="我需要的"></a>我需要的</h4><p>当然是和采铜一样，和采铜及其他有才的人聊聊天咯，了解牛人的想法。而这个讨论，我想也是思考输出的过程，可以锻炼沟通能力和开阔眼界。</p>
<p>另外，我可能也需要点人生和职场的建议。</p>
<p>不知道采铜你会有怎样的选人标准呢？真是有点期待啊！同时也期待你对这封邮件的回复。</p>
<p>Br，<br>王文涛<br>这是我的个人微信，可联系。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;想尝试做点新事情——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我要搞一个线下讨论组，正式开启报名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个组应该不超过20人，每周（大概率是某个工作日晚上）在杭州城西某咖啡馆聚会一次，持续半年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一开始我会每周推荐一本共读好书，大家以这本书为引子开始交流。活动多进行几次后，
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>013-TED-脆弱的力量</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/27/013-TED-the%20power%20of%20vulnerability/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/27/013-TED-the power of vulnerability/</id>
    <published>2016-10-27T01:24:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-27T14:15:14.655Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一个有趣、深刻、积极的视频，推荐大家一看。</p>
<p>TED Brené Brown:The power of vulnerability</p>
<iframe src="https://embed.ted.com/talks/lang/en/brene_brown_on_vulnerability" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>

<p><a href="http://v.qq.com/x/page/y0157wccd8a.html" target="_blank" rel="external">腾讯视频 布琳·布朗：脆弱的力量</a></p>
<h2 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h2><p>演讲一开始，布琳讲了一个关于组织者询问介绍自己的故事，自嘲式的自我介绍开头——一个“研究型讲故事的人”。（<em>开头经典</em>）</p>
<p>然后，她提示了今天的话题，会扩展在座各位的认知，这些故事，也曾深刻改变了她如何生活、如何关爱他人的认知。（<em>演讲内容概述，描述演讲希望达到的效果，让听众有所期待</em>）</p>
<blockquote>
<p>I’m going to talk to you today – we’re talking about expanding perception – and so I want to talk to you and tell some stories about a piece of my research that fundamentally expanded my perception and really actually changed the way that I live and love and work and parent.</p>
</blockquote>
<p>布琳介绍她一开始做研究的时候想要发现生活中混乱的地方，像整理图书馆的书一样把它们贴上标签、按序放好。因为她觉得“人际关系”是一切问题的核心，所以选择从“人际关系”着手研究。（<em>个人背景、研究背景等的介绍</em>）</p>
<blockquote>
<p>you know that situation where you get an evaluation from your boss, and she tells you 37 things that you do really awesome, and one “opportunity for growth?”</p>
</blockquote>
<p>(<em>形象的例子</em>，说明人们总是避重就轻)</p>
<p>接着布琳介绍了她研究“脆弱”这个课题的全过程。展开研究，发现异样，深入调查，不愿意相信与自己信念不符的结论，看心理医生，得出结论，给出建议。（其中 <em>具体讲了一个她去见心理医生的故事</em>，因为她自己就是这方面的专家，所以治疗场面有喜剧效果）</p>
<p>布琳在调查中发现谈话的人可以分为两类：</p>
<ul>
<li>一类人有自我价值感，有归属感，因为他们相信自己值得他人的关爱，值得获得归属感</li>
<li>另一类人则一生为寻找归属感奋斗，他们总在想自己是否足够优秀，自己是否值得建立这种人际关系</li>
</ul>
<p>后一类的人的自我否定，似乎是不敢承认自己的不完美，而前一类人则更有勇气去接受这个普适的事实，他们拥抱脆弱，做真实的自己，并相信脆弱使他们更加有魅力。他们更愿意先付出：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>to say, “I love you” first</li>
<li>to do something where there are no guarantees</li>
<li>to breathe through waiting for the doctor to call after your mammogram</li>
<li>to invest in a relationship that may or may not work out</li>
</ul>
</blockquote>
<p>最终布琳得出：</p>
<p><strong>能感受到脆弱，这意味着我们还活着</strong>。</p>
<p>我们生活在一个让人感觉脆弱的世界里，世事难求遂心如意，而大多数人选择麻痹这种感觉，或是对药物、酒、享乐上瘾。或是逃避似地寻求确定性。但当我们屏蔽掉这些负面情绪，不想感受脆弱、悲伤、失望时，也关掉了感受积极情绪的大门。对于脆弱，我们需要的不是逃避、不是忽视，而是明白我们虽然脆弱，但依然值得被爱，且会全心全意积极地去面对。</p>
<p>当我们在一个让人觉得“我已经足够了”的环境中打拼的时候我们会停止抱怨，开始倾听，我们会对周围的人会更友善，更温和，对自己也会更友善，更温和。</p>
<blockquote>
<p>You can’t numb those hard feelings without numbing the other affects, our emotions. You cannot selectively numb. So when we numb those, we numb joy, we numb gratitude, we numb happiness.</p>
<p> To let ourselves be seen, deeply seen, vulnerably seen … to love with our whole hearts, even though there’s no guarantee</p>
</blockquote>
<h2 id="学习点"><a href="#学习点" class="headerlink" title="学习点"></a>学习点</h2><ul>
<li>自嘲式的自我介绍</li>
<li>breakdown 部分的冷幽默</li>
<li>心理医生去见心理医生，创造冲突</li>
<li>演讲内容的结构</li>
</ul>
<h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>这篇演讲是一个非常不错的范例，值得多次学习，层次很清楚，而且有引人发笑的故事，也有值得深思的主题。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这是一个有趣、深刻、积极的视频，推荐大家一看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TED Brené Brown:The power of vulnerability&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/en/brene_brow
    
    </summary>
    
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="TED" scheme="http://yoursite.com/tags/TED/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>012-TED-和压力做朋友</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/25/012-TED-how_to_make_stress_your_friend/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/25/012-TED-how_to_make_stress_your_friend/</id>
    <published>2016-10-25T01:24:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-25T12:25:32.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>TED Kelly McGonigal:How to make stress your friend</p>
<iframe src="https://embed.ted.com/talks/lang/en/kelly_mcgonigal_how_to_make_stress_your_friend" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>

<p><a href="http://v.qq.com/x/page/a0120q8yrw7.html" target="_blank" rel="external">腾讯视频 凯利·麦格尼格尔：和压力做朋友</a></p>
<h2 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h2><p>在引出自己要谈论的话题之前，先向观众提问。（<em>拉近与观众之间的关系</em>）</p>
<blockquote>
<p>I have a confession to make. But first, I want you to make a little confession to me.</p>
</blockquote>
<p>让大家意识到每个人都时常受到压力后，Kelly表明自己的身份是一名健康心理学家，她一直认为“压力”对人身体有害，而这种的认知是错误甚至有害的。（<em>摆出一个与传统观念不同的结论，唤起大家的好奇，难道压力不是有害的么？</em>）</p>
<p>接着Kelly分享了一项改变她看法的长达八年的心理学研究，（<em>叙述研究过程</em>），并提出 <strong>只有当相信压力有害时，压力才会给人带来伤害</strong> 。</p>
<blockquote>
<p>People who experienced a lot of stress in the previous year had a 43 percent increased risk of dying. But that was only true for the people who also believed that stress is harmful for your health.</p>
</blockquote>
<p>(<em>摆数据；这个描述也具戏剧性，先是说经历过巨大压力的人更容易死亡，然后指出这一现象只出现在相信压力有毒的人身上</em>)许多人过早离世，原因并不是压力本身，而是认为压力有害的这个想法。</p>
<p>根据研究人员的数据，Kelly进一步指出，“相信压力有害”可能是全美第15大致死因素，比皮肤癌, HIV等等还要危险。（<em>没有对比就没有伤害，有点戏谑，但是惊人的发现，引发观众的重视</em>）</p>
<p>如果这个信念如此有害，改变它是否就可以让我们更加健康呢？Kelly顺理成章地开始带着观众思考这个问题。（<em>这个过渡很自然</em>）</p>
<p>接下来Kelly又解释了一下“社会压力测试”，既有带观众现场演示，也谈及哈佛大学的心理学对比研究。（<em>观众可以理解压力引起的计算能力退化</em>）最终得出上述思考的结论，<strong>如何看待压力至关重要</strong>。如果我们在感受到压力的时候，能真诚地认为这是压力在帮助我准备应对挑战，那么身体对压力的反应可能会更为健康。</p>
<p>这还没完，Kelly开始讲关于压力的另一个发现，<strong>压力会增加你的社交活动</strong>。为了解释这个理论，Kelly介绍了后叶催产素，它的来历，促进社交的动力，修复心血管方面的功能。（<em>举例说明</em>， <em>描述这两种激素下的生理反应</em>）</p>
<p>最后，Kelly又介绍了一个研究，其结论是“<strong>那些花时间去关心他人的人，死亡几率没有因为压力而上升</strong>”。亦即，关心他人能够抵御压力对自身的影响。</p>
<p>这三个主要的研究虽然离散，但是都说明了压力对人体的影响并非是不可避免的，你如何应对决定了你对压力的感受。（<em>Kelly带一点诗意的结束语，美且有力量</em>）</p>
<blockquote>
<p>So we see once again that the harmful effects of stress on your health are not inevitable. How you think and how you act can transform your experience of stress. When you choose to view your stress response as helpful, you create the biology of courage. And when you choose to connect with others under stress, you can create resilience. ……</p>
</blockquote>
<h2 id="学习点"><a href="#学习点" class="headerlink" title="学习点"></a>学习点</h2><ul>
<li>“三”的重要性，介绍三个研究成果，举三个例子</li>
<li>引导观众跟随你的思考过程</li>
<li>研究的必要背景，以及研究方法介绍</li>
<li>大量数据</li>
<li>创造惊喜</li>
</ul>
<h2 id="如果是你，你会怎么讲"><a href="#如果是你，你会怎么讲" class="headerlink" title="如果是你，你会怎么讲"></a>如果是你，你会怎么讲</h2><p>n/a</p>
<h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>Kelly在演讲过程中，一直强调这些研究对她原有观点的冲击，也是唤起人们抛弃旧有观点，接受“相信压力有害”这种观点才是有害的。特别是第一个研究成果，Kelly从打破原有观点出发，摆出研究案例及结论，然后如何应对，再研究应对方法是否有效，最后告诉观众如何看待压力才至关重要。这个过程流畅且自然，结论也能为观众所接受。</p>
<p>目前做了两篇解读，除了非常值得学习的地方外，这两个演讲者都会讲好几个知识点，而我会觉得这几个知识点连贯性不太强，推测TED的时间限制使他们必须多讲几个知识点才能说完时间，另外也是丰富演讲内容。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;TED Kelly McGonigal:How to make stress your friend&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/en/kelly_mcgonigal_how_to_make_stres
    
    </summary>
    
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="TED" scheme="http://yoursite.com/tags/TED/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>011-TED-我们为什么笑</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/24/011-why%20we%20laugh-TED/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/24/011-why we laugh-TED/</id>
    <published>2016-10-24T10:24:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-25T11:17:26.780Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在看完了《TED Talks》之后，我意识到我可以通过学习别人是怎么演讲来提高这方面的技巧的，而恰巧这本书中提到了大量的例子，所以想花一段时间解读书中提到的演讲。集中一段时间，刻意练习~</p>
<p>TED Sophie Scott: Why we laugh</p>
<iframe src="https://embed.ted.com/talks/sophie_scott_why_we_laugh" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe>

<p><a href="http://static.video.qq.com/TPout.swf?vid=p01596yygak&amp;auto=0" target="_blank" rel="external">腾讯视频 Sophie Scott: Why we laugh</a></p>
<h3 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h3><p>Sophie 从自己小时候的一个故事开始（<em>故事开头</em>），讲了一个自己虽然不知道为什么笑却会跟着大笑的故事，引入“笑”这个主题。</p>
<blockquote>
<p>I just want to start by thinking about the first time I can ever remember noticing laughter.</p>
</blockquote>
<p>然后Sophie介绍了自己是一个研究笑的神经学家，会听到各种奇怪的笑声，播放例子并解读。（<em>展示各异且有趣的笑声，引发听众的兴趣</em>）</p>
<blockquote>
<p>I want you think about the sound people make and how odd that can be, and in fact how primitive laughter is as a sound. It’s much more like an animal call than it is like speech.</p>
</blockquote>
<p>接着Sophie引入了一点生理结构的解读，解释呼吸、说话、发笑时胸腔起伏的不同。（<em>个人觉得这一部分不是太必要，和她接下来要讲的主旨关系不大</em>）</p>
<p>生理结构只是少有的关于笑的研究，而Sophie借此谈起了社会学的研究，“几乎所有的笑都发生在社交过程中”，笑其实是“是一个巨大的行为上的传染效应”，也就是说关注笑的社会意义才是重中之重，笑是对对方的回应。</p>
<blockquote>
<p>When we laugh with people, we’re hardly ever actually laughing at jokes. You are laughing to show people that you understand them, that you agree with them, that you’re part of the same group as them. You’re laughing to show that you like them. You might even love them.</p>
</blockquote>
<p>再接着Sophie介绍了她研究的三个课题：</p>
<ol>
<li>主要有不由自主的笑和偏社交性质的“假笑”，人们擅长区分这两者，且两种情况下大脑的反应区域是有差异的</li>
<li>年龄的影响，年纪越大的人对真笑和假笑越善于区分，年龄越小的人约容易跟着别人的笑声笑起来</li>
<li>笑可以传递乐观的社交情绪，降低压力</li>
</ol>
<p>（<em>这部分应该是演讲的重点，主要：展示研究目的、方法、解释、结论，举例子</em>）</p>
<p>最后，Sophie谈到我们每个人每天都在传递笑声，只是没有理解它的意义，也由于太过常见而没有觉得它的频繁。它是如此古老的一种社交行为，帮助我们建立社会纽带，并让我们感觉到愉悦！</p>
<blockquote>
<p>In other words, when it comes to laughter, you and me, baby, ain’t nothing but mammals.</p>
</blockquote>
<h3 id="学习点"><a href="#学习点" class="headerlink" title="学习点"></a>学习点</h3><ul>
<li>讲故事时加一些形象的描述，怎么笑的，拟声词</li>
<li>声音的模仿</li>
<li>丰富的例子</li>
<li>图片、音频、视频stress</li>
<li>语气很重要</li>
</ul>
<h3 id="如果是你，你会怎么讲"><a href="#如果是你，你会怎么讲" class="headerlink" title="如果是你，你会怎么讲"></a>如果是你，你会怎么讲</h3><p>n/a</p>
<h3 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h3><p>这场演讲中，Sophie作为一个研究“笑”的神经学家，向台下的听众展示的笑的一些研究成果，大部分是关于笑的社会意义，大部分人在笑声中接收了Sophie想要传递的一些知识。演讲过程中 <em>一些笑声的音频引发了台下阵阵笑声</em> ，气氛一直很活跃，而Sophie的口头禅“I am good at laughter” 也让大家感受到了她的自信。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在看完了《TED Talks》之后，我意识到我可以通过学习别人是怎么演讲来提高这方面的技巧的，而恰巧这本书中提到了大量的例子，所以想花一段时间解读书中提到的演讲。集中一段时间，刻意练习~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TED Sophie Scott: Why we laugh&lt;/p&gt;
&lt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
      <category term="TED" scheme="http://yoursite.com/tags/TED/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>010-你比那些很厉害的人差了什么</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/19/010-how%20to%20be%20excellent/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/19/010-how to be excellent/</id>
    <published>2016-10-19T10:24:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-24T13:24:04.749Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://img3.doubanio.com/lpic/s28588315.jpg" alt="精进"></p>
<p>这是一本关于“成长”的书。不称之为成功学的书，原因有二：多年来，我逐渐明白成功是件可遇不可求的事，而只有成长，才是需要你真正关心的问题；成功学很容易沦为鸡汤，讲一些经典观点，温暖人心，也麻痹自己。《精进》这本书，尽管起了个中二的副标题——“如何成为一个很厉害的人”，也不乏讲道理，却更多展示的是一个思考者的思考过程。</p>
<hr>
<p>想像你在一条叫时间的马路上，身前是看不清的未来，一转身是往日历历。身处当下，你的心态是怎样的，是被过去的旅程折磨得疲惫不堪，还是因为憧憬未来的风景而兴奋不已？</p>
<p>当我们遇到与时间有关的问题时，会陷入各种各样的陷阱：</p>
<ul>
<li>假如当初我……那就……</li>
<li>我要在……时间内把这件事做完</li>
<li>反正时间还多，可以晚一点做</li>
<li>……</li>
</ul>
<p>我记得有一次我参加一个写作网课，课程介绍里对课程安排、每周的所需投入的时间等都有详尽的说明。开始我想每天一到两个小时也不是特别多，完全没问题嘛。可是参加了两周后，随着课程内容的加深，我不仅没有适应上课的节奏，反而总是累积到周末才去看。课件看得越来越简略，笔记和作业也都是只做了前几篇，在组长的监督下后来又补了一篇。我对课程以及对自己的表现都不满意，然而事情还没完，到结业典礼的时候，我居然还有个荣誉奖！这除了课程对学员的鼓励外，也似乎说明只要你稍微努力点，就能走到前20%。这件事努力的点在哪儿呢？就是把时间放在你的之前的承诺上。</p>
<p>而“<strong>一个人如何对待他的时间，决定了他可以成为什么样的人。</strong>”这是《精进》这本书在第一部分提出的观点。很多人把这理解为时间管理，其实时间是不可管理的，时间只是自顾自地走着，我们只能伴随时间的流逝改变自己。除了郑重地看待时间这个人生要素外，我们需要思考时间对个人以及事情的影响。</p>
<h2 id="时间视角"><a href="#时间视角" class="headerlink" title="时间视角"></a>时间视角</h2><p>时间流逝影响的是我们每个人的心态，斯坦福心理学家菲利普·津巴多（Philip Zimbardo）提出了“<strong>时间视角</strong>”这个概念，即人们对过去、现在和未来的不同态度，共可以划分成五类：</p>
<ol>
<li>积极过去视角</li>
<li>消极过去视角</li>
<li>享乐主义视角</li>
<li>以宿命的观点看待当下</li>
<li>习惯往前看、为未来谋划的人</li>
</ol>
<p>这五类从字面意思上都能比较好地理解，比如享乐主义视角就是指代及时行乐的那种人，他们对回顾过去和展望未来都没什么兴趣，当下的幸福感较高，但出现成瘾行为如吸烟、酗酒或暴饮暴食的风险比较大。</p>
<p>每个人有不同的偏向，这五种时间视角也都是不完美的，有各自的缺点，最好采用混合和折中的方式。了解这个概念的好处是，我们对于自己的情绪会更有掌控，念念不忘的过去可能使我们更加消极，而意识到自己思维情绪的倾向，才能做出改变；如果想不落入宿命决定论的观点，就需要去了解历史方法论。</p>
<p>采铜推崇瑞典林德沃（Lindwall）提出的“<strong>具有平衡式视角的人</strong>”：</p>
<blockquote>
<p>具有平衡式视角的人，在内心具有一种“延伸的当下感”（extended now），既可以“从当下来审视过去”，也可以“视未来存在于当下”，他应具有囊括“过去”和“未来”的包容性。</p>
</blockquote>
<p>这是一种既不疏离过去，也不漠视未来的当下感，过去的经历以及未来的计划都应该是为此时此刻的思考服务的。这也是我们对时间应有的态度，时间之尺高悬，而我们则心如凉风，来去自如。</p>
<h2 id="收益半衰期"><a href="#收益半衰期" class="headerlink" title="收益半衰期"></a>收益半衰期</h2><p>前面说到我们个人受时间变化的影响而需要保留的态度，那么对于做事，从时间的角度看又该如何？</p>
<p>其实对于一件事，可以有两个维度：</p>
<ol>
<li>收益值——这件事在当下将给“我”带来的收益大小，这个收益可以是心智。情感层面的，也可以是身体、物质层面的</li>
<li>收益半衰期——这项收益随时间衰减的速度，半衰期长的事件，其影响会持续较久</li>
</ol>
<p>利用二分法，可以将我们做的所有事划分成四个维度，也即：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>高收益值、长半衰期事件</li>
<li>高收益值、短半衰期事件</li>
<li>低收益值、长半衰期事件</li>
<li>低收益值、短半衰期事件</li>
</ul>
</blockquote>
<p>举个例子，有些人喜欢玩游戏，这带来的愉悦感是大多数事情无法比拟的，可是这种愉悦感持续时间很短，一旦停下来，就几乎感受不到了。于是有些人为了寻求这种强烈的刺激，会继续不断地玩下去。对于大多数人，玩游戏就是一件高收益值、短半衰期事件。</p>
<p>回顾生活，我们平时做了很多“高收益值、短半衰期”，比如玩游戏、买当季流行的衣服等；有时也会放弃注意力做一些“低收益值、短半衰期”的事，比如漫无目的的刷微博，围观一场骂战，却忽略了时间对于事情的影响。因为这些事情只会让你产生极小一段时间的快感，最终你只得不断重复。</p>
<p>但是长半衰期的事情就不一样，它的效益可以累积和叠加。即使一开始他的收益很低，但只要他的半衰期足够长，这个效益就可以长期传递下去，成为奠定未来成功的一块基石。涓涓细流，只要不断，总会在一个地方形成大江大河。</p>
<p>所以采铜提出了一套法则：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>尽量少做“短半衰期”的事情</li>
<li>不要只盯着那些“高大上”的事情，一些不重要、不紧急的事情，只要对你有长期的益处，仍旧可以去做</li>
</ul>
</blockquote>
<p>在解决完我们对时间的心态以及做事情的选择之后，才能说我们可以开始去以平和的心境开始做事了，它可以促使我们留意自己拥有的时间并享受它，把握好做事的节奏，而非疲于奔命。这就是作者对于时间的思考过程。</p>
<h2 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h2><p>作者在书中，对于其他六个关键问题，也有丰富的讨论:</p>
<ul>
<li>如何选择：拓展选择的高度和宽度，高要求带来好选择，排除隐含假设带来更多选择，太多选择则划分评估维度</li>
<li>如何行动：即时行动，最小可交付产品，及时事后复盘，通过在实践中得到的反思积累来指导实践。</li>
<li>如何学习：以问题为中心，提问、解码、操练、融合。</li>
<li>修炼思维：借助图像、结构图形、矩阵、清单等工具进行系统周密的思考。</li>
<li>怎样努力：集中资源发展优势，少量时间广泛涉猎</li>
<li>关于成功：略</li>
</ul>
<p>有些解决得比较粗糙，有些则解决得较全面，不一而足。</p>
<h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>思想家苏珊·桑塔格喜欢一种生活方式——“思考生活中遇到的每一件事”。<strong>一位思考者，需要去思考如何才能获得一种丰盈、独特、完整、自足的人生</strong>，需要思考如何才能摆脱内心的禁锢，以更勇敢、更开阔的方式去生活。</p>
<p>我想这就是我喜欢采铜以及他这本书的原因，尽管还不是很系统，一个问题内零碎地摆布着各式研究成果，但当作者与读者的思考碰撞在一起，有些东西终将为你所用。</p>
<p>海水带来深海的呼吸，当潮水退去，星星点点的贝壳散落沙滩，沙鸥掠过，螃蟹爬过，我希望你也曾带着好奇来过。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.doubanio.com/lpic/s28588315.jpg&quot; alt=&quot;精进&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一本关于“成长”的书。不称之为成功学的书，原因有二：多年来，我逐渐明白成功是件可遇不可求的事，而只有成长，才是需要你真正关心
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="个人成长" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>009-TED Talks补完</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/16/009-%E3%80%8ATED%20Talk%E3%80%8B4/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/16/009-《TED Talk》4/</id>
    <published>2016-10-16T02:24:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-24T13:24:13.551Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们在前面讲了非常多演讲的注意事项，比如如何围绕一个核心主题展开演讲，如何解释一个概念，说服听众，以及如何认真准备等等。顺着这个思路，演讲的平台上聚光灯亮起，中心处，讲者面对听众，讲起了他小时候的故事……慢着，也许你还有些其他的担忧，如果是，将会在这部分笔记看到。</p>
<p>比如——<strong>穿衣</strong>，你需要考虑穿一些醒目、颜色靓丽的衣服，你才能从背景布中走出来，听众喜欢夺目的形象。不过，穿衣打扮并非是你首要关注的问题。有不少演讲者仅仅穿着T-shirt便装，却丝毫不影响他/她的演讲点播量。</p>
<p>比如——<strong>克服紧张</strong>，可以深呼吸，做一些有氧运动，避免空腹，提前五分钟喝点水避免演讲口干。最为重要的是记住示弱的力量，并把注意力集中在你所想讲的内容上。（看到个好玩的俚语说法：Fear trigger sour ancient fight-or-flight response.）</p>
<p>比如——携带的<strong>装备</strong>，是携带一沓卡片，还是手持平板？是放提词器，还是依靠幻灯片来引导演讲？原则是不要太影响听众的感受，如果你频频四顾，或者总是视线越过听众席，听众都会注意到，最终维系你与听众间的纽带就会越变越细。</p>
<p>比如——<strong>声音和肢体语言</strong>，这构成了演讲的独特魅力。你可以改变音量、音调、节奏等来表达各异的情绪，传递不同的信息；肢体同样能传递出你的自信，你想倾诉的欲望。是如火的激情，还是冷静的克制？参考Julian Treasure 的演讲——<a href="https://www.ted.com/talks/julian_treasure_how_to_speak_so_that_people_want_to_listen?language=zh-cn" target="_blank" rel="external">How to speak so that people want to listen</a> 。本文后面有简单的训练方法。</p>
<p>除了上述这些，<strong>形式创新</strong> 也能为演讲增色不少，比如：</p>
<ul>
<li>戏剧性的道具</li>
<li>多方面的感受刺激</li>
<li>采访</li>
<li>诵读（spoken word，一种口语表演形式）</li>
<li>Video poetry （视频形式的“诗歌”）</li>
<li>双人演讲</li>
<li>辩论</li>
<li>大量的幻灯图片</li>
<li>live exhibition</li>
<li>特殊嘉宾串场</li>
<li>虚拟出场</li>
<li>……</li>
</ul>
<p>这些形式有些是来自演讲者本身的工作，有些则得益于科技进步。在我看来是比较讨巧的演讲方法，并不适用于大多数人。</p>
<h4 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h4><p>这是一个演讲复兴的时代，这是一个知识相互交叉的时代，这是一个人人都能被发现的时代。而事实上，如果你已经认为公众演讲变得如此重要，在将来，它将会变得更加重要。除非，你只想在一个角落里籍籍无名地死掉。</p>
<h4 id="PS："><a href="#PS：" class="headerlink" title="PS："></a>PS：</h4><ol>
<li>训练演讲声音的方法<ol>
<li>拿出你的演讲稿：找出每句话中最重要的一两个单词，画线；找出一段话中最重要的一两个单词，划双横线；找出整篇演讲中不是特别重要的话，划波浪线；找出每个问题，用强调符号强调；找出演讲中能让人豁然开朗的一个部分，在开始的地方标记一记大黑点提醒；如果有一些有趣的轶事，在上面标记小粉点。</li>
<li>练习演讲的时候，看到小粉点就微笑，在大黑点前顿一会，波浪线上面的话稍微快一点、轻一点说完。</li>
</ol>
</li>
</ol>
<p>（If your talk is scripted, try this: Find the two or three words in each sentence that carry the most significance, and underline them. Then look for the one word in each paragraph that reallymatters and underline it twice more. Find the sentence that is lightest in tone in the whole script and run a light wavy pencil line under it. Look for every question mark and highlight them with a yellow highlighter. Find the biggest single aha moment of the talk and inject a great big black blob right before it is revealed. If there’s a funny anecdote somewhere, put little pink dots above it.</p>
<p>Let yourself smile while looking at the pink dots, pause for the big black blob, and speed up a little for the wavy pencil line, while speaking more softly.）</p>
<p>这个主题终于讲完了，一路磕磕绊绊，主要还是对全书的内容没有把握好，有点零碎，但也是不错的锻炼。有兴趣的可以看看我之前写的三篇：</p>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDI3NDU2Nw==&amp;mid=2247483695&amp;idx=1&amp;sn=071cf0203dd6bc9d799f2e6ad1b19969&amp;scene=0#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">003-怎样才算TED优秀的演讲</a></p>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDI3NDU2Nw==&amp;mid=2247483701&amp;idx=1&amp;sn=b36017daa98339d12278a3a8a1843f40&amp;chksm=e91c1cddde6b95cbfce0dc619a5e7de6d12aebab5cc1c1bb5bcb74bbcd83c6703ea657b00c6a&amp;scene=0#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">005-演讲会用到的武器</a></p>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDI3NDU2Nw==&amp;mid=2247483703&amp;idx=1&amp;sn=273b9a3ef3970985f75211f2a8e7e65b&amp;chksm=e91c1cdfde6b95c9185e6004dba4323f00371f0b118cd7d8266d577d839557f76ffbe2207382&amp;scene=0#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">006-你以为准备好演讲内容就好了吗</a></p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我们在前面讲了非常多演讲的注意事项，比如如何围绕一个核心主题展开演讲，如何解释一个概念，说服听众，以及如何认真准备等等。顺着这个思路，演讲的平台上聚光灯亮起，中心处，讲者面对听众，讲起了他小时候的故事……慢着，也许你还有些其他的担忧，如果是，将会在这部分笔记看到。&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
      <category term="演讲" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>008-用Github与Hexo搭建免费博客</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/12/008-Github&amp;Hexo%20blog/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/12/008-Github&amp;Hexo blog/</id>
    <published>2016-10-12T15:24:00.000Z</published>
    <updated>2016-10-24T13:24:25.811Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一篇纯技术文，非战斗人员请撤离；这篇涉及到电脑操作，请在电脑陪同下阅读。</p>
<h2 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h2><p>在改用Markdown语言写作之后，Github顺势就成了我的文档保存柜，其好处很明显，免费的存储空间以及文档改动的存档功能，特别是后一条，我通常写出一篇初稿后上传一遍，过一天之后再修改再上传，如果以后有了想法，不仅能看到最新的修改版，还能看到文档一步步的修改过程，我觉得挺好。后来再想，反正也要用Github保存，如果保存的文档能顺势再进化一下，变成博客，让别人也能查看，那就太幸福了。没成想还真有搭建免费静态博客的方法，于是就有了这篇教程。其实网上的教程很多，我写下来的目的也主要是为了留备以后自己查用，因此此文有大量摘用，且只针对windows平台和Hexo 3.x。</p>
<h2 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a>准备工作</h2><p>了解Hexo</p>
<blockquote>
<p>A fast, simple &amp; powerful blog framework</p>
</blockquote>
<p>Hexo 是一个快速、简洁且高效的博客框架。Hexo 使用 Markdown（或其他渲染引擎）解析文章，在几秒内，即可利用靓丽的主题生成静态网页。<a href="http://hexo.io/" target="_blank" rel="external">hexo.io</a></p>
<p>安装GIT并注册相应帐号，用来同步以及Git Shell</p>
<p><a href="https://windows.github.com/" target="_blank" rel="external">GitHub Windows</a></p>
<p>安装Node.JS</p>
<p><a href="http://nodejs.org/" target="_blank" rel="external">Node.JS</a></p>
<p>注意 安装完成后在系统环境变量中添加Path环境变量，使npm命令生效。</p>
<pre><code>;C:\Program Files\nodejs\node_modules\npm
</code></pre><p>安装Hexo</p>
<p>配置好GitHub主目录后，双击桌面上的Git Shell，输入npm命令即可安装</p>
<pre><code>npm install hexo-cli -g
npm install hexo --save

#如果命令无法运行，可以尝试更换taobao的npm源
npm install -g cnpm --registry=https://registry.npm.taobao.org
</code></pre><h2 id="Hexo初始化配置"><a href="#Hexo初始化配置" class="headerlink" title="Hexo初始化配置"></a>Hexo初始化配置</h2><h3 id="创建Hexo文件夹"><a href="#创建Hexo文件夹" class="headerlink" title="创建Hexo文件夹"></a>创建Hexo文件夹</h3><p>安装完成后，根据自己喜好建立管理博客相关文件的目录（如E:\Doc\GitHub\Hexo），进入Git Shell并切换到该路径下E:\Doc\GitHub\Hexo执行以下指令</p>
<pre><code>hexo init
npm install

#初始化完成后，指定文件夹下面应该有如下目录：
.
├── _config.yml
├── package.json
├── scaffolds
├── scripts
├── source
|      ├── _drafts
|      └── _posts
└── themes__
</code></pre><h3 id="安装Hexo插件-非必要步骤"><a href="#安装Hexo插件-非必要步骤" class="headerlink" title="安装Hexo插件(非必要步骤)"></a>安装Hexo插件(非必要步骤)</h3><pre><code>npm install hexo-generator-index --save
npm install hexo-generator-archive --save
npm install hexo-generator-category --save
npm install hexo-generator-tag --save
npm install hexo-server --save
npm install hexo-deployer-git --save
npm install hexo-deployer-heroku --save
npm install hexo-deployer-rsync --save
npm install hexo-deployer-openshift --save
npm install hexo-renderer-marked@0.2 --save
npm install hexo-renderer-stylus@0.2 --save
npm install hexo-generator-feed@1 --save
npm install hexo-generator-sitemap@1 --save
</code></pre><p>继续执行以下命令：</p>
<pre><code>hexo g
hexo s
</code></pre><p>成功后可登录<a href="http://localhost:4000" target="_blank" rel="external">http://localhost:4000</a> 查看本地效果</p>
<h3 id="Hexo简写命令"><a href="#Hexo简写命令" class="headerlink" title="Hexo简写命令"></a>Hexo简写命令</h3><pre><code>hexo n # new, 生成文章，或者source\_posts手动编辑
hexo s # server, 本地发布预览效果
hexo g # generate, 生成public静态文件
hexo d # deploy, 同步更新至Github
</code></pre><h2 id="部署静态网页到GitHub-Page上"><a href="#部署静态网页到GitHub-Page上" class="headerlink" title="部署静态网页到GitHub Page上"></a>部署静态网页到GitHub Page上</h2><h3 id="设置GitHub"><a href="#设置GitHub" class="headerlink" title="设置GitHub"></a>设置GitHub</h3><ol>
<li>登录GitHub，在主页右下角创建New repository，name必须和用户名一致如wang_yuany.github.io</li>
<li>配置_config.yml文件</li>
</ol>
<pre><code>deploy:
  type: git
  repository: git@github.com:wang_yuany/wang_yuany.github.com.git
  branch: master
</code></pre><p>运行Git Shell切换到如E:\Doc\GitHub\hexo路径下，执行下列命令，即可将数据同步到Github</p>
<pre><code>hexo d -g
</code></pre><p>最后访问主页观察效果，首次创建耐心等待10分钟左右审核，之后即可访问静态主页如 <a href="http://wang_yuany.github.io" target="_blank" rel="external">http://wang_yuany.github.io</a></p>
<h2 id="写文章"><a href="#写文章" class="headerlink" title="写文章"></a>写文章</h2><p>Hexo发布的.md源文件在 ./source/_posts 下面，我一般倾向于写完之后加一个文件头，用于生成网页时引用。也可以输入下列命令生成指定名称的文档：</p>
<pre><code>hexo new [layout] &quot;postName&quot; #新建文章
</code></pre><h2 id="Hexo主题"><a href="#Hexo主题" class="headerlink" title="Hexo主题"></a>Hexo主题</h2><p>Hexo的<a href="https://github.com/hexojs/hexo/wiki/Themes" target="_blank" rel="external">(主题列表)</a></p>
<p>推荐NexT主题，因为它有比较明白的中文<a href="http://theme-next.iissnan.com/getting-started.html" target="_blank" rel="external">说明文档</a></p>
<h3 id="下载和和使用"><a href="#下载和和使用" class="headerlink" title="下载和和使用"></a>下载和和使用</h3><p>在博客主目录（如E:\Doc\GitHub\hexo）下输入命令行</p>
<pre><code>$ git clone https://github.com/iissnan/hexo-theme-next themes/next #主题的地址
</code></pre><p>修改全局站点文件_config.yml 中的内容</p>
<pre><code>themes: next #主题文件夹名
</code></pre><h2 id="扩展阅读"><a href="#扩展阅读" class="headerlink" title="扩展阅读"></a>扩展阅读</h2><p>Hexo Docs - <a href="http://hexo.io/docs/" target="_blank" rel="external">http://hexo.io/docs/</a></p>
<p>HelloDog Index - <a href="http://wsgzao.github.io/index/#Hexo" target="_blank" rel="external">http://wsgzao.github.io/index/#Hexo</a></p>
<p><a href="https://wsgzao.github.io/post/hexo-guide/" target="_blank" rel="external">使用GitHub和Hexo搭建免费静态Blog</a></p>
<p><a href="http://qiutc.me/post/%E4%BD%BF%E7%94%A8hexo-github%E6%90%AD%E5%BB%BA%E9%9D%99%E6%80%81%E5%8D%9A%E5%AE%A2.html" target="_blank" rel="external">使用hexo+github搭建静态博客</a></p>
<p><a href="http://jianghao.wang/2015/hexo-github/" target="_blank" rel="external">搭建 Hexo + Github 博客</a></p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这是一篇纯技术文，非战斗人员请撤离；这篇涉及到电脑操作，请在电脑陪同下阅读。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;引言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#引言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;引言&quot;&gt;&lt;/a&gt;引言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在改用Markdown语言写作之后，Github
    
    </summary>
    
    
      <category term="技术" scheme="http://yoursite.com/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>007-正能量也有副作用</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/007-Task%20Management/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/007-Task Management/</id>
    <published>2016-10-11T02:29:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-24T13:24:34.304Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几年有句话“梦想总是要有的，万一实现了呢”，不知道大家怎么理解，我总觉得是对梦想的戏谑。我们通常接在“万一”后面的表述都是万一中奖了，万一考上了，万一相亲成功了……咳咳，这其中有侥幸的期待，也有抱着种死马当活马医的心态，就像春天随手往花盆里扔了颗种子，万一发芽开花了呢，就算什么也没发生——“其实也没什么嘛”。</p>
<p>在无人的荒漠里，一滴水的来临也是心心念叨的愿望，而我们，却身处绿洲而不自知。今天，我们不谈挣一个亿那种“小目标”，只是想说说我最近参加的一个21天读书写作打卡活动，因为是第二次参加，所以有第一期可以对照。</p>
<p>第一期活动刚开始的时候，大家都信心满满，非常高兴能参加如此有意义的活动，并定好计划：</p>
<ul>
<li>目标：3个星期看完三本书</li>
<li>计划：A书一直想看，正好乘这个机会强迫自己看一下，然后再看B，最后看C</li>
</ul>
<p>一个星期后，有些人会发现自己的计划才执行了一半，再后来遇到工作忙实在没空看的时候就干脆放弃了……这是为什么呢？只看见实现目标的美好，却忘记了实践的障碍。</p>
<h3 id="乐观的幻想也有坏处"><a href="#乐观的幻想也有坏处" class="headerlink" title="乐观的幻想也有坏处"></a>乐观的幻想也有坏处</h3><p>家住纽约某小区的彼得·戈尔维策（Peter Gollwitzer）与加布里埃尔•厄廷根（Gabriele Oettingen）教授夫妇就一直在研究这类问题，并写了本书叫《Rethinking Positive Thinking》（中文版书名《WOOP思维心理学》）。</p>
<p>书中有一个问题是这样的：</p>
<blockquote>
<p>在一个聚会上，你正和自己暗恋的男神/女神愉快地聊着天；这时，一位迷人的女生/男生走了过来。你知道TA是你暗恋对象喜欢的类型。你觉得接下来会发生什么？</p>
<p>A. 我的暗恋对象对TA视若无睹，反倒和我一起去了小花园……</p>
<p>B. 我的暗恋对象把我抛在一边，和刚走过来的TA聊起了我插不上嘴的话题……</p>
</blockquote>
<p>如果是你，你会选择哪一个呢？再思考一个问题：选A和选B的人中，谁更有可能和心仪对象展开约会？</p>
<p>学者采访了103名有暗恋对象却从未与之约会的大学生，向他们提出了这个问题，五个月后对其进行回访。结论出人意料：选择“A”的“乐观派”，采取约会行动的可能性反而更小！这个乐观的想象没能给予人勇气，甚至阻碍他们去迈出那实际的一步。</p>
<p>通过更多实验，他们发现乐观的幻想在带来正能量，帮助我们缓解压力的同时，也让我们误以为梦想已经达成，并减少了实际行动。<strong>正能量有副作用</strong>！由此，在 “<em>心理比对</em>”（Mental Contrasting）和“<em>执行意图</em>”（Implementation Intentions）等概念的基础上，“WOOP”目标管理方法应运而生。</p>
<blockquote>
<ul>
<li>W：Wish，愿望</li>
<li>O：Outcome，结果</li>
<li>O：Obstacle，障碍</li>
<li>P：Plan，计划</li>
</ul>
</blockquote>
<p>它的具体步骤是：</p>
<ol>
<li>Wish - 确定愿望<ul>
<li>找一个清静的地方，放松，想一个牵挂已久的愿望，虽然有些棘手但你觉得有希望完成。把它放在思考的中心。</li>
</ul>
</li>
<li>Outcome - 想象结果<ul>
<li>闭上眼睛，想象完成愿望后的最佳画面。用心去思考，尽量形象生动。任思绪驰骋，不要有所顾虑。</li>
</ul>
</li>
<li>Obstacle - 寻找障碍<ul>
<li>找到那个妨碍你达成愿望、解决麻烦的最严重的、内心的障碍。这个障碍里最关键的想法和行为是什么？是某种习惯或先入为主的想法，还是外部的某种阻力？</li>
</ul>
</li>
<li>Plan - 具体计划<ul>
<li>要克服这些障碍的话，我能怎么做？想出最有效的想法或行动。接着制定“if…then…”计划，如果障碍X出现（何时何地），我就采取行动Y，然后把计划写下来。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>幻想只能带我们到美好的星河云海，然而，要实现梦想，靠的不是美好的目标，也不是乐观的幻想，靠的是克服障碍的勇气，靠的是实实在在、脚踏实地的行动。</p>
<h3 id="应用举例"><a href="#应用举例" class="headerlink" title="应用举例"></a>应用举例</h3><p>如果从前面提到的21天读书写作打卡活动</p>
<ol>
<li>愿望：看完三本书，每天写笔记打卡</li>
<li>想象结果：准时准点完成打卡，每天都有高质量的输出，从想看的书中获得快乐和成长</li>
<li><p>障碍：</p>
<ul>
<li>觉得读书只是消遣，还有工作等更重要的事做</li>
<li>没书读</li>
<li>看电视、玩游戏错过了</li>
<li>当天太累了</li>
<li>其他事情，抽不出空来</li>
<li>……</li>
</ul>
</li>
<li><p>计划：明确做打卡这件事的意义在于把自己以前随意做的一件事变得正式，强迫输出，因此，前期要挑好书，提高输入质量；写几篇博客，刻意练习；按照执行意图的方法，还需要：</p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>if 没书读，then 提前买书或借书</li>
<li>if 预计当天会比较忙，then 提前一天写好打卡笔记</li>
<li>if 回到家，then 开始看书（避免因为看电视、玩游戏而浪费时间）</li>
<li>if 想玩手机，then 开始看书</li>
<li>……</li>
</ul>
<p>总之就是要意识到一些可能影响到你实现目标的情境，然后提前想好应对方案。而对于读书写作打卡这件事，我觉得提前一天准备，可能是最为保险的方法。群里某人能做到提前两天准备，那就实在让人觉得厉害了。</p>
<h3 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h3><p>行走江边，来往如织的人群穿行左右，有人在气喘吁吁地跑步，有人在郎情妾意共聊天，路边的樱花树已过了烂漫季节，另一边浪潮还不停歇地拍打着堤岸。我知道为何而来，而远去的路只在孤灯下，恍恍惚惚，也真真切切。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://ofjzymouj.bkt.clouddn.com/16-10-24/1552231.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前几年有句话“梦想总是要有的，万一实现了呢”，不知道大家怎么理解，我总觉得是对梦想的戏谑。我们通常接在“万一”后面的表述都是万一中奖了，万一考上了，万一相亲成功了……咳咳，这其中有侥幸的期待，也有抱着种死马当活马医的心态，就像春天随手往花盆里扔了颗种子，万一发芽开花了呢，就
    
    </summary>
    
    
      <category term="个人管理" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>006-你以为准备好演讲内容就好了吗</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/006-%E3%80%8ATED%20Talks%E3%80%8B3/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/006-《TED Talks》3/</id>
    <published>2016-10-11T02:28:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:43:38.107Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《TED Talks》阅读笔记三</p>
<hr>
<p>还没上台，仅仅是听到主持人报了你的名字，听众席就爆发了热烈的掌声。你深吸一口气，一个箭步窜了出来，引来更加热烈的掌声。微微一笑，你开始讲一个早已想好的故事，故事的曲折恰到好处，大家的注意力都被你吸引来。顺势进入正题，你却迟钝了，该讲什么来着？？整个会场突然安静下来，你成了一个目光的黑洞，心跳扑通把汗水从头上挤出，炫目的光线只让你觉得眼前发白。你在想，如果时间能倒流，自己是否能预料到这一刻。也许吧，也许还是会碰到这样的场面，但自己可不会干等着让时间流逝，你在想，也许是该多做几次排练。</p>
<p>如果一个自信的人问我，排练有什么意义呢，我可能会无言以对。但如果我们能够把目光放远，放到正式上台那一天，谁又能预测会出什么状况。这些状况可以有几种：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>不做排练，最后很成功</li>
<li>不做排练，最后很失败</li>
<li>做了排练，最后很成功</li>
<li>做了排练，最后还是有欠缺</li>
</ul>
</blockquote>
<p>前两种不做排练的人，要么是自信满满，要么是破罐子破摔。破罐子破摔的情况，因为你觉得做好做坏无所谓，实在让人很难相信你做演讲的目的和诚意；自信满满的情况，排除盲目自信的，则可能是你讲了很多遍，轻车熟路了，类似某些教师讲课几年后都不用备课了，另一方面也预示没有新内容加入，对你个人的成长又有何用？</p>
<p>后两种，做排练后成功了还好说，大多数人的怨言在于，做了那么多，最后还是失败，不浪费精力吗？这可能又陷入了固定性思维，把失败当作了一个结果，可那确确实实只是我们锻炼自己演讲能力的一小步啊。不做排练，你可能会犯十个错误，而排练之后，即使你还会犯九个错误，那也是把纠错时间缩短了的进步。这种把明显错误放在台前纠正的工作，就是在帮你提高成长效率。</p>
<p>所以，<strong>如果你要做场认真的演讲，一定要排练</strong>。那排练什么呢？主要有两部分，对演讲内容的熟悉程度和演讲中的临场表现。</p>
<h2 id="内容"><a href="#内容" class="headerlink" title="内容"></a>内容</h2><p>即使是那些在台上巧舌如簧的人在上台之前也是打了腹稿的，该讲几个方面，如何把每个方面讲清楚，逻辑是怎样的，提前就有了主意。《TED Talks》中提到，有些人推荐写逐字稿，也有人倾向于做摘要而具体内容靠临场发挥，这都可以，取决于演讲者自己的习惯和能力，但也有不同的风险。</p>
<p>写逐字稿，将演讲稿完整背下来并不意味一切顺利。明显问题在于在台上说话很容易像在背书，当听众觉得你只是复读机，就感受不到激情，也不会觉得有说服力。你必须背稿练习到非常熟悉，以至于不会让人觉你在照本宣科，并在台上时不时与听众有眼神交流。</p>
<p>另一个临场发挥的选择，要么将原来的逐字稿压缩成几个记忆点，要么一开始就按照演讲结构的思路准备。优点是对你和听众来说都是新鲜、真实的，在演讲过程中你针对要点组织语言，提出例子，并逐步向听众展示你的思考过程。而风险就是对内容的掌控不够强，时间控制不好。这还是需要前期的一些尝试才能解决。</p>
<p>于是，其实所谓临场发挥仍然需要提前排练，只是排练的根据与写逐字稿时不一样而已，目的都是相同的，都是要把自己的想法逻辑清晰、表达自然地传达给台下的听众。</p>
<p>《乔布斯的魔力演讲》中也曾讲过抛掉底稿的5个步骤：</p>
<blockquote>
<ol>
<li>在幻灯片的注释中，使用完整的句子写底稿；</li>
<li>突出显示或强调每个句子的关键词，然后练习演讲；</li>
<li>从你的底稿中删除多余的词，只留下关键词；</li>
<li>每页幻灯片只留下一个核心思想，记住这个核心思想；</li>
<li>练习整场演讲，不再借助注释，仅仅使用幻灯片作为提示。</li>
</ol>
</blockquote>
<p>这就是从逐字稿到提词稿的变化过程，熟能成巧，可不就是这样的么？当然，据传，乔布斯对演讲的精益追求远不止这些，他会要求灯光、穿衣、幻灯片的内容等等，其中，有一些则来自本文下一部分。</p>
<h2 id="预演"><a href="#预演" class="headerlink" title="预演"></a>预演</h2><p>讲稿需要排练，排练的时候却并非只是关注于自己是否记得要讲的内容。或者说，前期可以只熟悉内容，后面则需加进更多关注点。因为除了传递内容，还要让听众感觉舒服，演讲还是表演的艺术啊。</p>
<p>在前面论述排练重要性时，我其实做了个前提假设，那就是排练能起到纠错作用。这需要对自己有一定的要求。这一层次的排练，最好能有几个熟悉的伙伴、家人、同事，他们会很容易地发现许多你之前未曾察觉到的问题，而且还会像你提供所需的帮助，或者实在不方便，也可以自己给自己录像录音，然后回放。</p>
<p>此时，需要检查的点：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>我是否从一开始就赢得了注意力？</li>
<li>我有眼神交流吗？</li>
<li>这场演讲是否为你灌输了新的想法？</li>
<li>旅程的每一步都让人满意吗？</li>
<li>是否有足够多的例子使每件事都清晰？</li>
<li>声音如何？听起来是像在谈话（好）还是在说教（差）？</li>
<li>语调语气是否有足够的变换？</li>
<li>听起来像是在背诵吗？</li>
<li>是否幽默？还是让人感到尴尬？</li>
<li>视觉展示怎么样？有帮助还是帮了倒忙？</li>
<li>有什么令人厌烦的习惯吗？清嗓、吞咽、来回走动太多、口头禅、“额……”。</li>
<li>肢体语言自然吗？</li>
<li>时间控制如何？</li>
<li>是否哪一段让你觉得枯燥，可以去除？</li>
</ul>
</blockquote>
<p>当这些都能得到积极的答案的时候，相信，你也就排练好了。</p>
<h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>这一部分主要讲了排练的重要性，以及一些排练的技巧。其实在这一章，书中还提到了对幻灯片的思辨，开场和结尾的技巧，这些当然重要，只是并非章节名提到的准备工作，如果有可能也想放到“演讲工具”一章再补充一下。</p>
<p>那么，接下来还有什么内容呢？敬请期待。</p>
<hr>
<p>关于《TED Talks》前面的两篇：</p>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDI3NDU2Nw==&amp;mid=2247483695&amp;idx=1&amp;sn=071cf0203dd6bc9d799f2e6ad1b19969&amp;scene=0#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">003-怎样才算TED优秀的演讲</a></p>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDI3NDU2Nw==&amp;mid=2247483701&amp;idx=1&amp;sn=b36017daa98339d12278a3a8a1843f40&amp;chksm=e91c1cddde6b95cbfce0dc619a5e7de6d12aebab5cc1c1bb5bcb74bbcd83c6703ea657b00c6a&amp;scene=0#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">005-演讲会用到的武器</a></p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
<p>Superb TED Talk explainers include Hans Rosling (revelatory animated charts), David Deutsch (outside-the-box scientific thinking), Nancy Kanwisher (accessible neuroscience), Steven Johnson (where ideas come from), and David Christian (history on a grand canvas). I thoroughly recommend them all. They each build inside you something new and powerful that you will value forever.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《TED Talks》阅读笔记三&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;还没上台，仅仅是听到主持人报了你的名字，听众席就爆发了热烈的掌声。你深吸一口气，一个箭步窜了出来，引来更加热烈的掌声。微微一笑，你开始讲一个早已想好的故事，故事的曲折恰到好处，大家的注意力都被你吸引来。顺势进入正题，
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>005-演讲会用到的武器</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/005-%E3%80%8ATED%20Talks%E3%80%8B2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/005-《TED Talks》2/</id>
    <published>2016-10-11T02:27:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:43:30.209Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《TED Talks》阅读笔记二</p>
<hr>
<p>我小的时候，喜欢看姐姐生日收到的故事书，里面有许多想象力丰富、情节曲折的好故事。其中有一个至今印象深刻，讲的是在宇宙联邦的一个小星球上，地质学家研究出星球有可能会发生一场大地震，带来全球的毁灭，于是便向联邦求救，需要大型飞船的救援。联邦进行了激烈而持久地讨论，地质研究的真实性、支援的方法、派哪些人去等，可与此同时那颗小小星球正在遭受灭顶之灾。在惊涛骇浪、四分五裂过后，星球上一台电脑上缓缓打出：“宇宙飞船明日抵达。”</p>
<p>这样的故事我不读完就睡不着，不然会想那些人后来怎么样了、飞船到底来没来等等一系列的问题。所以现在也会怀疑给小孩子在睡觉前讲故事真有催眠作用么？哈哈，这个可以留待以后验证。现在想来，那些地质学家估计不是称职的演讲者，没能给联邦足够信息去意识到时间紧迫，辩论无意。地质学家需要的演讲技巧，在《TED Talks》都被归入到第二章的“演讲工具”篇，讲如何向听众传递信息：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>连接，与听众建立信任的纽带</li>
<li>叙述，讲故事的强大魅力</li>
<li>解释，如何解释艰涩的概念</li>
<li>说服，用推理一步步征服观众</li>
<li>展示，抛出惊喜</li>
</ul>
</blockquote>
<h2 id="连接"><a href="#连接" class="headerlink" title="连接"></a>连接</h2><p>你也许觉得自己说的东西很有价值，对大家都很有用，但是，且慢，听众尚且无法对一个陌生人提供信任，尤其当你还不是什么大V、网红的时候，所以你需要与听众建立必要的连接。</p>
<blockquote>
<p>Knowledge can’t be pushed into a brain. It has to be pulled in.</p>
<p>知识不能被推销，而只能被吸收。</p>
</blockquote>
<p>建立连接的方式有很多种：</p>
<ol>
<li>与听众眼神交流，真诚自然地微笑就足以打开心防，还可以一开始做一个与听众间的互动（唯一的问题是没人回应会很尴尬）</li>
<li>示弱，说说自己与主题有关的囧事，表达自己和台下的人一样普通、甚至还有缺点</li>
<li>幽默or反讽，欢笑创立大家之间链接，全程无尿点是很难的，但是如果你能讲一个引得大家发笑的小故事，余下的演讲也得以解锁</li>
<li>收起自负，别自吹自擂，适当的自嘲可能更受欢迎</li>
<li>讲故事</li>
</ol>
<p>演讲者可以尝试讲一个集合了幽默、自嘲的故事，讲述自己或身边的人，随着故事的曲折，听众开始共享你的一部分情绪，这就足以赢得观众，让他们愿意继续听你讲下去。（<a href="https://www.ted.com/talks/brene_brown_on_vulnerability" target="_blank" rel="external">Brene Brown的演讲开头</a>）</p>
<h2 id="叙述"><a href="#叙述" class="headerlink" title="叙述"></a>叙述</h2><p>人类喜欢听故事，故事是开启人类想象力和理解他人的重要工具。而许多好的演讲同样融合了故事元素。</p>
<p>一个经典的故事公式：主角在追逐目标的过程中遇到了未知的障碍和危机时刻，主角想尽办法，在激烈的冲突中最终实现了目标。</p>
<p>或是带一点惊喜的最小故事结构：事件A、B、C顺序发生，B引发了C，而C逆转了A。</p>
<p>演讲中分享故事时，需要记住五点：</p>
<ul>
<li>讲一个能让听众产生共情的角色，通常是自己</li>
<li>构建故事张力，或好奇，或群体兴趣（social intrigue），或实际上的危险</li>
<li>提供细节，太少，故事不够生动；太多，容易喋喋不休</li>
<li>结束的形式，或有趣、或动人、或揭示事实</li>
<li>故事的主题，故事要有意义，且足以丰富他人的感觉</li>
</ul>
<h2 id="解释"><a href="#解释" class="headerlink" title="解释"></a>解释</h2><p>有效的解释能有意识地将一个新的概念加到某人原有的思维模型中，或者以一种更合理的方式对已有的概念重新组织。如此，听众接受了新的想法，世界观得到升级。而作为演讲者，如果你不知道如何解释，你就无法传递一个有力的想法给听众。</p>
<p>解释的概念往往有点艰深、理解困难，在引起听众的注意力的基础上，一个容易让人接受的解释方法是：</p>
<ol>
<li>从一个熟悉的地方开始</li>
<li>引起听众的好奇心</li>
<li>一个、一个地引入新概念</li>
<li>使用比喻</li>
<li>举例子</li>
</ol>
<p>从已知推向令人惊讶的未知，需要你在<em>将要介绍的概念</em>和<em>你解释这些概念所用的例子和比喻</em>间找到平衡，繁复和难以理解都是你需要避免的，你需要思考：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>你的听众已经知道了什么？</li>
<li>什么将会是你的关联主题?</li>
<li>如果实现你的解释需要哪些必要的概念？</li>
<li>你将用哪些比喻或者例子来揭示这些概念？</li>
</ul>
</blockquote>
<p>同时，也要避免 <strong>知识的诅咒</strong>（the curse of knowledge），这个名词意指有些学者在演讲中用了太多专业词汇，或者语句混乱，“每句话都读得懂，但是连起来不知道什么意思”，这当然不是个平实的做法。不要以为自己懂，别人就也能懂。</p>
<h2 id="说服"><a href="#说服" class="headerlink" title="说服"></a>说服</h2><p>相比解释要植入一个新的概念，说服显得激进一些——重建未始，破环先行。因为，说服意味着要证明听众目前看待世界的方式是有偏差的，必须颠覆一部分思考问题的逻辑。这种冲突，对于演讲者和听众都是考验。</p>
<p>书中讲述了几个演讲的例子，共同点是它们一次只讲一个点，从听众可以接受的地方开始，逐步推进，直到最终的讨论结论。Daniel Dannett把这称为“直觉泵”（intuition pump），如果你直接跳到结论，恐怕谁都无法接受，所需要的只能顺着听众的感性认识一步步推进（nudging someone in your direction）。</p>
<p>另一条可行的路径是推理，如果你能用严密的逻辑去推理论证得到一个结论，那么对听众的影响将是永不动摇的。而所谓“严密”，意味着每一小步的推理都是有说服力的。要么从前提推理到了结论；要么从反对意见推理到了谬论。</p>
<p>“说服”技巧，不仅可以颠覆听众的想法，也可以作为一种演讲的结构，TED称之为“侦探故事”（detective story）。你带着听众去探索一个谜题，提出问题，左冲右突寻找解决方案，再将它们一个一个排除，直到最终，剩下了一个演讲的答案。这段旅程结束时，听众是被自己说服的。</p>
<h2 id="展示"><a href="#展示" class="headerlink" title="展示"></a>展示</h2><p>——什么是向听众传递想法最直接的方式？</p>
<p>——直接展示。</p>
<p>你可以：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>展示一系列来自于项目、艺术的图片，带来一场惊奇之旅</li>
<li>演示你发明的产品demo，开场激起兴趣</li>
<li>描述你对未来可持续发展城市的展望</li>
</ul>
</blockquote>
<p>还有许多可以直接展示的内容，取决于你想要表达什么，这就是展示内容需要围绕的主题。如果没有一个明确的主题，仅仅列举，很容易显得单调。</p>
<p>这一章所涉及到的内容实在是太多了，所以我不得不用清单的写作方法给记录下来。在很多演讲中，这些方法并非单兵作战，而是可以结合使用的。当然，在练习阶段可以用最小行动的方法针对练习，并且找同伴演练。</p>
<p>下一章，将介绍演讲前的一些准备工作。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
<p>Superb TED Talk explainers include Hans Rosling (revelatory animated charts), David Deutsch (outside-the-box scientific thinking), Nancy Kanwisher (accessible neuroscience), Steven Johnson (where ideas come from), and David Christian (history on a grand canvas). I thoroughly recommend them all. They each build inside you something new and powerful that you will value forever.</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《TED Talks》阅读笔记二&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我小的时候，喜欢看姐姐生日收到的故事书，里面有许多想象力丰富、情节曲折的好故事。其中有一个至今印象深刻，讲的是在宇宙联邦的一个小星球上，地质学家研究出星球有可能会发生一场大地震，带来全球的毁灭，于是便向联邦求救，需要
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>004-这世界不一定如你愿</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/004%20this%20world%20will%20not%20as%20wish/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/004 this world will not as wish/</id>
    <published>2016-10-11T02:26:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:43:23.633Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（这是一篇练习文）祝大家中秋节快乐，这个下了一天大雨、不能如愿玩耍的中秋节~</p>
<p><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F11-150PG44912414.jpg" alt="中秋节快乐"></p>
<p>去外面吃饭，经过一个小区门口，门外有一男一女撑伞站着，手里抱着笔记本和一沓广告单。他们见我走过去，边走边问：“先生，健身看一下吗？”我有点不好意思，毕竟大家都是出来讨口饭吃的，但还是挥了挥手。那对男女估计也见多了，就悻悻然站住。</p>
<p>有时候我也挺不理解，年纪轻轻，怎么会来发传单。我上大学时，也兼职过，发传单貌似是性价比最低的。在大太阳底下把一沓最终大部分都将会归于垃圾桶的传单发完，才100块，所以基本除了作为活动参与者，我也不愿意发传单。</p>
<p>经济学家研究过一个“裙摆指数”。女性裙子越短，经济势头越好。推论是，当你去餐厅，看见女服务员一个个都比原来漂亮，就表示经济滑坡了。这很好理解，在经济往上走的时候，漂亮姑娘很少会来饭店端盘子。</p>
<p>小时候，家里电视可以收到的台有限，来什么节目看什么。节目故事单纯，小孩子就能分出个黑白分明来。看《圣斗士星矢》，大家都愿意去演青铜五小强，先是星矢，再冰河，紫龙，实在没人选了才会选一辉，因为大家都觉得这个人有点邪恶，大概还是出场方式不太光彩。其他电视节目也是，黑猫警长是好，一只耳很坏；孙悟空是好，唐长老虽然总搅和事情，但还是个好人；《射雕英雄传》中的完颜康则坏得我牙痒痒。</p>
<p>那些角色取材料于一些约定俗成的道德规范，正义一方绝不可能违反，而反派则必定大奸大恶。今天，虽然依然还有不少电视剧或电影遵循这个基本法，但已落了下乘，绝不可能被称作好片。</p>
<p>如今人气甚高的会是《教父》中维托·科莱昂，做一些黑暗血腥的事，但有一套自己的原则，他说“不要憎恨你的敌人，那会影响你的判断力”；或是《肖申克的救赎》，如果权威是错的，就去打败他，他说“希望是美好的，也许是人间至善，而美好的事物永不消逝”。</p>
<p>这是因为，至善和至恶都是很少的，大多数人，游走于善恶的灰色的地带，这跟周遭遇到的事有关，当然更重要的可能在一个人本身的品质。稼轩词“少年不知愁滋味，为赋新词强说愁。而今尝尽愁滋味，却道天凉好个秋”，道尽仓惶无奈，但也是世事使然。明白这些事，就从只认黑白的少年长大了。</p>
<p>更需明白的是，事情的发展可能并不会像你希望的那样。你想当一个技术骨干，可能只是被安排去打杂；你想要一份钱多的工作，最终却去外面发传单。还有那些情那爱呀更不让人省心。（此处省略526字）对此，我并没有什么好办法。如果麻木这种逃避的策略并不让人满意，那就把承受的过程变得有趣一点。<strong>思考点有趣的事，或者让自己变得更加优秀。</strong> 有趣，可能是这一生驱使你不断进步的原动力。去细心体会灰心失望时自己的情绪，去积极乐观地面对下一件事，远比愤懑不平、心累心伤来得好。</p>
<p>最近演讲课的推广风波很大，许多人认为自己作为会员，理应有无条件入群的权利，至少也不是被当作广告传播的枪使。团队可以做得更好么？当然！我能想到的是让大多数人进群后，自然会有人帮忙情怀推广。后续，如果教学质量够硬，成员得到了提高，也会有二次推广。这样初期转发刷KPI赚销量的事，有人抵触很正常。而作为被动接受的一方，我们至少可以从三个方向入手去思考：</p>
<blockquote>
<p>如果你是宣传团队，会采用怎样的手段，去提意见<br>宣传团队选择这样的手段，目的是什么<br>如果你要转发，怎么让大家不抵触、甚至乐于帮你扫码（我其实并不担心信用背书的问题）</p>
</blockquote>
<p>我就通过这件事，思考了我愿意让哪些人知道我将要学习这门课程，以及我在哪些团体中比较有影响力（可惜新生大学没有扫码的统计功能，我完成任务就谢谢宣告结束了）。</p>
<p>记得《肖申克的救赎》中还有一句经典台词，“I guess it comes down to a simple choice:get busy living or get busy dying.”我一直对世界发展有许多悲观的看法，但这并不妨碍我乐观地活下去。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;（这是一篇练习文）祝大家中秋节快乐，这个下了一天大雨、不能如愿玩耍的中秋节~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F11
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>003-怎样才算TED优秀的演讲</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/003%20%E3%80%8ATed%20talks%E3%80%8B1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/003 《Ted talks》1/</id>
    <published>2016-10-11T02:25:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:43:14.479Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《Ted talks》阅读笔记一<br>即使没有演讲机会，你也该学点演讲技巧。</p>
<p>在尚处蛮荒的东非大草原上，有一群以畜牧为生的马赛人，他们牵着牛群到达草地肥沃的地方，围寨定居。而同时，他们需要时刻提防草原霸主——狮子的进攻。特别是到了晚上，狮子会偷杀他们最重要的财产和食物——牛。马赛人组织了人员进行防范，成年人会去猎杀狮子，而一些小孩则有义务保护好自家的牛。12岁的Richard Turere恰好就负责保护，经过多次失败的尝试后，他最终发现狮子对于移动光源有本能的恐惧，而恰好他又从收音机上学到了一些电气知识。于是，他从废品库收集来一些原材料，做了一串跑马灯，将牛圈给围住，那样当灯一盏盏依次明灭的时候，有一种光在移动的感觉，完美解决了看守牛圈的问题。后来，TED的编辑发现了这个报道，花了六个月的时间把Richard送上了TED的演讲台。</p>
<p>当我在TED上看Richard紧张地介绍他的发明的时候，虽然觉得这是个很有意思的故事，但还是难以置信视频下方显示的点击量——1,812,346，点击量还在继续增加。（在优酷，老罗“我的奋斗”1的演讲也才113万的点击量）这不免让人思考，到底怎样才能做一场能上TED的优秀演讲？《Ted Talks：The Officeial TED Guide to Public Speaking》，书如其名，就是TED掌门人Chris Anderson集合多方智慧写就的一本演讲指南，涉及了演讲需要考虑的方方面面，我认为足以回答题目的问题，或者至少指引了具体该思考哪些问题。这篇是对书中第一章的笔记。</p>
<hr>
<p>演讲是表演的艺术，如果有一个简单的公式来描述演讲：</p>
<blockquote>
<p><strong>演讲= 主线+ 技巧</strong></p>
</blockquote>
<p>演讲也是传递思想的艺术。你不需要和听众有言语上的相互交流，但好的演讲足以触发思想的开关，引发一连串思维脉冲，四目相交时的会心一笑，结束时全体起立鼓掌，都是对讲者最大的认可。</p>
<h2 id="主线"><a href="#主线" class="headerlink" title="主线"></a>主线</h2><p>因为演讲是为了传递思想，主线（Throughline）是为这一目的服务的，技巧也是为这一目的服务的。第一章除了第一节是解释谁都可以习得演讲技能外，后面都是在讲该传递什么信息。这个信息，或称为主线，在林肯的“葛底斯堡演说”中曾反复出现，在马丁 路德金的“我有个梦想”中也曾反复出现，它应该如脊椎，贯穿演讲的头尾，需要反复斟酌。（说到这里，我竟完全想不出来中国有名的演讲，希望校友们帮忙科普一下）</p>
<p>主题如此重要，在确定你的演讲主题时，你需要尽可能完整准确诚实地确认这些步骤：</p>
<ol>
<li>尽可能地了解你的听众。他们是谁？他们的知识水平如何？他们想听什么、关心什么？之前的演讲者讲了些什么？</li>
<li>减少你将谈论的概念，围绕一个主题充分展开。你演讲涵盖的范围越窄，影响反而越大。（TED演讲最长只能有18分钟，也限制了主题的铺开）</li>
<li>一份checklist<blockquote>
<ul>
<li>这是否是一个能让我自己充满激情的话题?</li>
<li>这是否是能引发听众好奇的话题?</li>
<li>这是否能给听众带来思维上的改变？</li>
<li>我的演讲是要赠予听众“礼物”还是在索取？</li>
<li>这个主题是全新的，还是路人皆知？</li>
<li>我能否在限定时间内用必要的例子解释清楚这个主线？</li>
<li>我的所知与听众期待是否匹配？</li>
<li>我是否有足够能力来将这个主题？</li>
<li>用十五字概括中心思想会是什么？</li>
<li>这十五字对听众是否有足够吸引力？</li>
</ul>
</blockquote>
</li>
</ol>
<p>沉默平凡如我，假如要我做一场演讲，会讲些什么内容呢？讲不了什么宏篇伟业，也不会是什么黑科技，但当然也不能是什么陈词滥调，一个可能的切入点是就算是平凡小事带来的人生体会。”与其讲努力奋斗的重要性，不如讲讲为什么努力奋斗也没获得成功；与其讲最近做的项目，不如讲这些项目的愿景，或者项目间最终有个令人意外的关联”。关键是，<strong>演讲切入的角度能否带给听众启发</strong>。</p>
<h2 id="结构"><a href="#结构" class="headerlink" title="结构"></a>结构</h2><p>在确定了你将要讲的主线后，你需要像种植一棵梧桐一样让它开枝散叶，听众才会因为获得荫庇而感激。书中只是介绍了几个简单例子，如典型的论文型（介绍、背景、做的工作……），或列举故事型。也许，作者也认为没有完美的结构，但假如你要做一场吸引人的演讲，你需要至少花时间讲明白两个问题：</p>
<ul>
<li>为什么它对听众如此重要？——你试图回答什么问题，解决什么麻烦，或者尝试分享什么经历？</li>
<li>用例子、故事或事实来充实你的每一个观点，务必切题</li>
</ul>
<p>想象演讲是一次旅行，你作为导游可以自由选择路线（<em>这样对我们这种新手来说反而麻烦了呀</em>），你可以先说明我们将要去哪，也可以带听众这走走、那看看，最后柳暗花明又一村。后一个技巧显然更难，如果处理得好，带给听众的愉悦也更大。</p>
<h2 id="一些坑"><a href="#一些坑" class="headerlink" title="一些坑"></a>一些坑</h2><p>“柳暗花明又一村”的技巧可能把听众绕晕，陷入疲惫，除此以外，作为一个演讲者，你还有五个坑必须避免：</p>
<ol>
<li>把演讲当作索取关注的机会，而非给予</li>
<li>无章法、漫谈似的演讲（“No arguments of power. No revelations. No aha moments. No takeaways.”）</li>
<li>介绍太多听众完全不感兴趣的组织信息（The ORG Bore）</li>
<li>鼓动性的表演（技巧十足，缺乏内容）</li>
<li>你需要区分提出问题（issue）和理念（idea）的区别</li>
</ol>
<p>这些坑当我们身处台下的时候很好理解，boring is boring；可是上了台，许多人就将跳坑的危险抛之脑后。观众愿意拨出15分钟甚至更长时间的注意力来听你讲话，可不能漫不经心地挥霍。</p>
<p>一条主线，几段展开，同时避免一些坑，你就已经做了部分优秀演讲的准备。书中说：</p>
<blockquote>
<p>Done right, a talk can electrify a room and transform an audience’s worldview. Done right, a talk is more powerful than anything in written form.</p>
<p>一场优秀的演讲，足以点亮一个房间，改变听众的世界观。一场优秀的演讲会比任何纸面材料有更强的感染力。</p>
</blockquote>
<p>下几次，我会继续循着书的逻辑介绍演讲工具、准备流程、舞台呈现等内容，敬请期待。</p>
<hr>
<h2 id="路转溪桥忽现"><a href="#路转溪桥忽现" class="headerlink" title="路转溪桥忽现"></a>路转溪桥忽现</h2><p>篝火燃烧，是老长老在讲那个屠龙勇士的故事；荧屏闪烁，一个崭新的概念深入人心。传承万年的，依然是有效沟通的传说。我觉得演讲生于舞台，每个人却都该知晓一点演讲技巧，或者(目前)这些技巧原本也不是专属于演讲的。</p>
<p>就说我这种演讲小白，看了这本书也不知道什么时候能用上，可是书中关于确立“主线”的问题，又何尝不是用于写作、项目汇报的问题？我们大多数人寻求写作指导，大多数都是希望别人告诉你写什么一定会火。寻求一个答案，可以去搜索，但也需要思考。写到这儿有点佩服霍炬关于个人公众号文章的思考（<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzI4MTMwMw==&amp;mid=401905914&amp;idx=2&amp;sn=5158ce84b72a505eadc4b4c8c452d8ef&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="external">我的公众号文章是如何写出来的</a>）,专注能力领域，提供深思熟虑。诶，写偏了，打住打住。:P</p>
<hr>
<p>PS：一个关于演讲准备时间的趣闻——</p>
<p>President Woodrow Wilson was once asked about how long it took him to prepare for a speech. He replied:</p>
<p>“ That depends on the length of the speech. If it is a 10-minute speech it takes me all of two weeks to prepare it; if it is a half-hour speech it takes me a week; if I can talk as long as I want to it requires no preparation at all. I am ready now.”</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《Ted talks》阅读笔记一&lt;br&gt;即使没有演讲机会，你也该学点演讲技巧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在尚处蛮荒的东非大草原上，有一群以畜牧为生的马赛人，他们牵着牛群到达草地肥沃的地方，围寨定居。而同时，他们需要时刻提防草原霸主——狮子的进攻。特别是到了晚上，狮子会偷杀他们最重要的
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>002-自我知觉与元认知</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/002%20metamind/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/002 metamind/</id>
    <published>2016-10-11T02:24:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:43:07.948Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>清晨启航，暮云乃归。领导催你交结果，同事协助却不上心，外卖送饭慢，归家又是拥堵。你回到家，匆匆洗漱后想看会书，身体便从书桌滑到了床上。深夜，你被虫鸣声吵醒，站在空荡窗台，只想从这无边的寂寞中逃出来，却告诉自己“明天又是新的一天”。</p>
<p>或许每个人都有过这样无望的时光，Andy·Puddicombe也一样。于是，他在在经历了两年烦闷的大学生活后选择出家。从一个修道院转到另一个修道院，他探索学习不同的冥想（Meditation）技巧；从印度、尼泊尔、泰国、俄罗斯到苏格兰，他逐渐完善自己的理念。他经历过不同性格、友好或是严苛的修士，也有过实在忍受不了而翻墙逃走的经历；他还参加马戏团，表演过一段时间小丑。后来，他成立了一个工作室，专门教人冥想的技巧，顺势写了本书，对，就是这本《Get some headspace》，也有专门的APP （Headspace，收费，贵），是一个声音传授的冥想指南。oh，对了，他还上过TED去演讲，值得一看。</p>
<p><iframe src="https://embed-ssl.ted.com/talks/andy_puddicombe_all_it_takes_is_10_mindful_minutes.html" width="640" height="360" frameborder="0" scrolling="no" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen></iframe> “All it takes is 10 mindful minutes”</p>
<h4 id="第一二层"><a href="#第一二层" class="headerlink" title="第一二层"></a>第一二层</h4><p>Andy起先是受了内心情绪、思维的困扰，那些思绪剪不断、理还乱，使人一点都快乐不起来。不过，在陪着Andy逐渐了解冥想的过程中，我们意识到，冥想并非是能创建一个完全纯净的空间，让那些讨厌的思绪进不来，而是训练你达到放空、静观各种情绪自由流动的状态。</p>
<p>我们需要能了解脑中思绪出现的原理，在《Headspace》这本书中，有几个意象——马路、蓝天、野马、池塘，用来具象化我们的思维模式。比如蓝天:</p>
<blockquote>
<p>Imagine a clear blue sky. Feels nice, yes? Now imagine a very cloudy day, no blue sky at all, just big, dark, heavy clouds. How does that make you feel? Not so good, right? Now, imagine those clouds are the thoughts in your mind, how sometimes they’re fluffy and white and appear quite friendly, whereas at other times they appear dark and heavy. The colour of the clouds simply reflects your feeling or mood at the time.</p>
<p>But if you get in a plane and fly up through the clouds, there’s nothing but blue sky on the other side. Even when it appears as though there’s nothing but big, dark, heavy clouds, there’s always blue sky there.</p>
</blockquote>
<p>我们的思绪就像是蓝天上飘的云朵，偶然而来，随兴而归。但无论是彩云流转，还是乌云密布，如果你能看到云的上方，总能看到一片平静的天空。这块天空，就是我们在情绪之上的思维本质。所以，何必因为一场“倾盆大雨”而焦虑，它们可不会因为你想让它们消失就烟消云散，反而，顺其自然，心境平和可期。</p>
<p>书中Andy也介绍了一些冥想的具体方法。这部分之详细，很像是他所做的APP的说明书。按照书上的指导，你就可以开始做练习啦（当然还是推荐尝试一下他APP免费试用的部分）。</p>
<blockquote>
<p>Take10</p>
<ul>
<li>准备<ol>
<li>找一个舒适的位置坐好，要挺直</li>
<li>保证你有一段不会被打搅的时间</li>
<li>设置10分钟的闹钟</li>
</ol>
</li>
<li>开始<ol>
<li>做5个深呼吸，鼻进口出，然后慢慢闭上眼睛</li>
<li>将注意力集中在身体的物理感觉上，触觉，听觉，嗅觉</li>
<li>扫描自己的身体，观察哪一部分不太舒服或者有异样的感觉</li>
<li>体会你现在的感受，比如当下的心情</li>
</ol>
</li>
<li>集中思维<ol>
<li>观察当你呼吸的时候哪个部位起伏最明显</li>
<li>体会呼吸的节奏，或长或短，或深或浅</li>
<li>数呼吸——吸气为1呼气为2，直到数到10</li>
<li>反复这个循环5到10次</li>
</ol>
</li>
<li>结束<ol>
<li>完全放空自己的注意力，让思绪任意产生或消失，大约20秒</li>
<li>将注意力再次集中到身体的感觉</li>
<li>睁开眼睛，放松休息一下</li>
</ol>
</li>
</ul>
</blockquote>
<p>我从今年上半年在李笑来老师的提醒下，才正式意识到冥想这项偏神秘主义的活动。期间断断续续做，其原因在于老师的引导音频中自我放空的时间有点长，中途很容易就走神了。而Andy的引导比较循序渐进，上面的练习做完十分钟就过去了，接着做到Take20的时候也能逐渐适应过来。</p>
<p>至于感受，目前尚少。但我喜欢早上起床做完冥想那种头脑清醒的感觉，就像呼吸了一阵纯氧，天地开阔。</p>
<h4 id="第三层"><a href="#第三层" class="headerlink" title="第三层"></a>第三层</h4><p>练武功有十层，冥想有三层境界。前面，如果能理解大脑的思维模式并通过冥想在安静情况下放空心情、提升注意力，那么就可以试着将冥想融入每天的生活。</p>
<p>在《Get some headspace》这本书中，作者除了介绍静坐的冥想外，还有在走路、吃饭等等活动中的思维训练。是的，竟然可以应用到任何场合。</p>
<blockquote>
<p>有一次，Andy在修道院修行，这个修道院有规矩，用餐时大家围坐在几个圆桌上，需要等食物分发完，敲锣后才能开始吃。有位好心人在中午送来一桶奶油雪糕。Andy已经吃了好几个月相同的饭菜了，这次能换换口味自然高兴。可是，和尚发食物的进度很慢，发完雪糕发菜汤，发完菜汤发饭，一轮轮下来，碗里的雪糕都化成浓汤了。哈哈，这些和尚真坏！</p>
</blockquote>
<p>这样透心凉的效果也不错，Andy心里热一阵冷一阵，但是转念一想，他来到这个修道院完全基于个人意志，是为了修习冥想，不爽可以走呀。于是，一场关于食物的隐忍成了对自己心境的觉察。</p>
<p>吃饭时可以观察食物关照内心，跑步时也可以观察景色体悟心情，作者把对自我意识的训练应用到了生活的方方面面的。而李笑来老师为了看上去不那么神秘主义，将Meditation翻译成了“坐享”，反而是狭义了这一思维训练的方法，搞得似乎只有静坐才能行。如果要从汉语中找个更为贴近的翻译，我认为会是“静观”，找一个环境，跳出情绪控制，对自己静静地观察。</p>
<p>最终你会发现，Meditation并不只是每天在固定的时间安静地坐上一段时间。尽管这可能是很关键的一环，但除此以外，还可能把静观融入每时每刻，之后，你会对自己的感觉、对自己的注意力都有更深刻的认识。静观，这是一场更为广阔的自我知觉训练。</p>
<h4 id="元认知"><a href="#元认知" class="headerlink" title="元认知"></a>元认知</h4><p>自我知觉的训练，其实也就是元认识训练。而所谓元认识，是对自我认知的认知。</p>
<blockquote>
<p>当你在思考的时候，你能意识到自己在思考，进一步还能意识到自己在思考什么，又进一步还能判断自己的思考方式、思考结果是否正确，更进一步还能纠正自己错误的思考方式或者结果，这就是元认知能力。</p>
</blockquote>
<p>在李笑来的《把时间当作朋友》一书里提到，拥有元认知能力的我们，思考可以非常复杂 —— 复杂到“我们甚至可以思考我们的思考方式和思考结果是否确实是合理的思考方式和思考结果。”</p>
<p>一般来说，元认知可以分为三类（这部分可查看阳志平老师的博客，工作谈——元认知学习法）：</p>
<ul>
<li>元认知知识：认知那些影响认知过程和认知结果的因素，如知道人与人的学习方式的差异，知道刻意练习、知道如何选择更合适的学习材料等；</li>
<li>元认知技能：主要包括计划、监测与调整等技能，如制定写作计划、发现写作计划执行不利，采取补救措施等；</li>
<li>元认知体验：觉察和了解你的认知活动，更多侧重学习、认知过程中的情绪体验。</li>
</ul>
<p>从上面的介绍，对元认知我们可以想见的好处是：</p>
<ol>
<li>能审视和调节自己的思维、情绪</li>
<li>对问题的思考会深入，追本溯源</li>
<li>有不断优化的学习方法和个人认知，于是也更有可能变成进取型人格</li>
</ol>
<p>学习元认知的方法有很多，需要了解元认知的心理理论。而Meditation（静观）就是一种锻炼自己的“元认知能力”简单易行的方法，通过提升自己的注意力，来获取审视内心的能力。</p>
<h4 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h4><p>由冥想开始，却能找到元认知这样有科学依据的理论，无疑也是场Serendipity（惊喜）。不需要其他人的“批评”，自省内观，从而获得个人成长，想想都是件令人兴奋的事啊。</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;清晨启航，暮云乃归。领导催你交结果，同事协助却不上心，外卖送饭慢，归家又是拥堵。你回到家，匆匆洗漱后想看会书，身体便从书桌滑到了床上。深夜，你被虫鸣声吵醒，站在空荡窗台，只想从这无边的寂寞中逃出来，却告诉自己“明天又是新的一天”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许每个人都有过这样无望的时
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>001-什么是你的第二序选择</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/001%20Principle/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/001 Principle/</id>
    <published>2016-10-11T02:23:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:42:58.032Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>–《原则》读书笔记</p>
<hr>
<p>几年前看过一部电影，《勇敢的心》（Brave heart，1995）。片中，苏格兰还在打与英格兰的反侵略战争，当苏格兰民兵队面对庞大的英格兰正规军时，众人心怯，一位独立英雄策马走出，在询问了大家的想法后，他说</p>
<blockquote>
<p>对,如果战斗，你们可能会死；如果逃跑，还能活着——至少多活一阵子，年复一年，直到寿命终止。你们，是否愿意——用这么多苟活的日子去换取一个机会，就一个机会！回到这里，告诉我们的敌人，他们也许能夺走我们的生命，但他们永远夺不走我们的自由!</p>
</blockquote>
<p>一时间，军心大振，摇旗呐喊者甚众。仗，自然赢了。</p>
<p>我看完这个电影，苏格兰风笛在耳朵里回荡了好几天，都不知道想闯到哪儿去。后来又在不同场合看了多遍，我才明白这段演讲的精妙。华莱士让大家去想象如果弃战而逃，后半生将变得多么无聊窝囊，他用了一个未来的情境去激励民众，从可想象的未来来获得了当下的力量。每个人都想安逸享乐，可是当你意识到选择决定未来时，选择就不再简单。</p>
<p>在《原则》（Principle，2011）一书，桥水基金的CEO雷·达里奥从生活、工作、管理等方面提供了自己认可的原则，而这些原则所引导出的，则是选择。他相信“<strong>生活的质量取决于我们所做选择的质量</strong>”，具体说来，书中提到了五类选择。</p>
<ul>
<li>痛苦<ul>
<li>劣选：允许痛苦成为进步的绊脚石</li>
<li>优选：明白如何处理好痛苦获得进步</li>
</ul>
</li>
<li>现实<ul>
<li>劣选：逃避“残酷的现实”</li>
<li>优选：直面“残酷的现实”</li>
</ul>
</li>
<li>任务<ul>
<li>劣选：担心表面上看起来好不好</li>
<li>优选：担心能否实现目标</li>
</ul>
</li>
<li>责任<ul>
<li>劣选：不实行问责制</li>
<li>优选：实现问责制（自己和他人）</li>
</ul>
</li>
<li>决策<ul>
<li>劣选：基于一级效应做出决策</li>
<li>优选：更多基于二、三级效应做出决策</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>看看，现实中很多场景都可以套用进去，而大多数情况下，劣选都是我们基于生物本能做出来的。想象数十万年前，有一群我们的远祖，迫于寻找食物的压力从树上来到树下，从深林走到旷野，背后还有另一群同类的嘲笑；而如今，那群留在森林里的灵长目被叫做猴子、猩猩……和我们已经不是一个“科”了。所以，我把决策树中优选的一项叫做第二序选择。它要求你不怕麻烦、抵挡诱惑、有目标有召唤。</p>
<p>做第二序的选择很困难，一方面你不知道什么是优选（这当然可以参考达里奥给的答案），另一方面你可能不够坚定不能坚持。其实，书中也给出了解决，那就是“原则”。如果没有原则，你在面临抉择之时，你将非常被动，无从下手，甚至可能像处于布朗运动的粒子没有实际方向，只是胡冲乱撞。从原则入手，才会有选择，才会有坚持。</p>
<p>这也要求你在做选择的时候有更多思考，思考属于自己的价值观和原则：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>这事对吗？</li>
<li><strong>什么更重要？什么最重要？</strong></li>
<li>什么事绝对不能做？</li>
<li>什么事一定要做到底？</li>
</ul>
</blockquote>
<p>于是我们知道了，雷·达里奥的《原则》其实是一本确定自我原则的指南；同时我们也知道，在做出真正选择之前，需要掂量好几个选择，需要追溯自己的原则以及价值观。</p>
<p>写着写着，真是越写越虚了。回想这二十多年来，我也不知道做过多少任性甚至错误的选择，现在也有好多事情没有想明白。所谓“取势、明道、优术”，真的需要大智慧才能想明白的。</p>
<p>最后，有的人可能会拿选择自由说事，凭什么就要做第二序选择，那是当然，<strong>所有选择不都是自己负责的吗</strong>？我写在这儿，除了总结，也是提醒，当你大呼“我没得选”的时候，相信我，你总是有选择！</p>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;–《原则》读书笔记&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;几年前看过一部电影，《勇敢的心》（Brave heart，1995）。片中，苏格兰还在打与英格兰的反侵略战争，当苏格兰民兵队面对庞大的英格兰正规军时，众人心怯，一位独立英雄策马走出，在询问了大家的想法后，他说&lt;/p&gt;
&lt;block
    
    </summary>
    
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
