<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>园里圜外</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2016-10-11T13:23:17.440Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>王圜外</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>如何管理好你的知识</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/905%20knowledge%20Management/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/905 knowledge Management/</id>
    <published>2016-10-11T01:21:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:23:17.440Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>写这篇小结的时候压力山大，一开始我可能只是想做个接受信息后的保存整理工作，但是随着见解深入，不得不说个人知识管理可能是一个人最重要最基础的一个能力，我们每天的所见、所思、所为都可能是个人知识中的一部分。只是有些人脑子比较灵光，依靠记忆就可以随时存取，而我这个连帐号、密码都会忘的人则倾向于记录下来，辨别前因后果、相互关联，至少，能减少往日精力的浪费。</p>
<p>另外，由于个人知识管理方面没有比较满意的著作，也没有系统的博客，这个小结以后估计会大量更新，不断完善。</p>
<blockquote>
<p>20160228 Version 1.0</p>
</blockquote>
<h2 id="一、为什么做个人知识管理"><a href="#一、为什么做个人知识管理" class="headerlink" title="一、为什么做个人知识管理"></a>一、为什么做个人知识管理</h2><p>谈到个人知识管理，首先需要了解什么是知识。我的理解，知识不仅仅包括你在学校或工作中所学的专业知识，同时也包括你的技能、你的思考、你的人生经历，甚至你挫败后悟出的一些道理。比如下图中有对知识更细致的分类。<br><img src="https://img1.doubanio.com/view/note/large/public/p32069049.jpg" alt=""></p>
<p>其中，尤其值得谈的是显性知识和隐性知识这种划分方法，我们平时在书本上看到的一些方式方法就是显性知识，而工作中经过长期工作得到的一些经验则是隐性知识，将经验转化为标准，可看作是隐性知识显性化。我们在生活中既要学习显性知识，也要留意隐性知识，同时还要将隐性知识显性化，于自己是深化理解，于他人是方便交流。</p>
<p>知道什么是知识后，通过把这些各种各样的经历转为为更有价值的信息，帮助你解决工作、学习和生活的问题，便是个人知识管理的意义。</p>
<p>相对于不做个人知识管理，有意识地去管理自己所经历的事情，有如下区别：<br><img src="https://img3.doubanio.com/view/note/large/public/p32069055.jpg" alt=""></p>
<p>而我相信，这些区别也会最终变成思维能力、个人发展上的区别。</p>
<p>关于知识管理还有一个公式，<br><img src="https://img3.doubanio.com/view/note/large/public/p32069060.jpg" alt=""></p>
<p>P、K是基础，S形成复利效应，而把这些东西统合到一起的，就是个人知识管理系统。</p>
<h2 id="二、知识管理的原则"><a href="#二、知识管理的原则" class="headerlink" title="二、知识管理的原则"></a>二、知识管理的原则</h2><p>秋叶在对《你的知识需要管理》一书的书评“硬盘越大=知识越多？”中提到了知识管理在个人层面的四个方面，我觉得对于读不完本文的人，反复修炼这四点，个人知识管理已经足够能提高你的生活质量了，因此以原则的形式列出：</p>
<ol>
<li>知道自己应该现阶段需要补充哪些知识，以自己的愿景和目标为主线去寻找相关知识；</li>
<li>快速而精准找到自己所需要信息的能力；</li>
<li>提炼信息要点并形成结构化思维的框架；</li>
<li>用分享的心态用你的知识换取更多信息。</li>
</ol>
<h2 id="三、知识管理的流程"><a href="#三、知识管理的流程" class="headerlink" title="三、知识管理的流程"></a>三、知识管理的流程</h2><p>个人喜欢通过分解流程去看待一些方法论，一方面知道做事是否有遗漏，另一方面则是可以针对某一个不足的模块特别加强。个人知识管理则可以依次分解为：学习==&gt; 保存==&gt;共享==&gt;使用==&gt;创新。<br><img src="https://img3.doubanio.com/view/note/large/public/p32069080.jpg" alt=""></p>
<h4 id="1-学习"><a href="#1-学习" class="headerlink" title="1. 学习"></a>1. 学习</h4><p>学习是知识的输入，这一步主要是为了回答两个问题：学习什么；怎么学。</p>
<p>信息大爆炸时代，我们获取新知的渠道广泛而廉价，但是这并不意味着我们可以随着性子随意撷取，因为，我们的精力有限，时间有限。而在个人层面，你是你未来的决策者和执行者，所以更应该想清楚把自己的精力投入到哪一块，实现怎样的发展。</p>
<p>我个人是把生活中的技能分为硬技能（专业技术）和软技能（时间管理、沟通、知识管理等等），硬技能是帮助你把事情做正确的能力，而软技能则是帮助你把事情做好，然后我会针对不同的技能依次突破。李笑来在他的新书《新生》则提出把人当作一个操作系统，这个操作系统由概念和方法论组成，我们需要知道自己经常接触的概念有哪些，比如选择、时间、朋友（是的，朋友相处之道也是需要不断思考的）等，然后通过思考、观察、学习来提炼出适合自己的方法论。</p>
<p>知道应该学习什么之后，怎样去学习相较而言并非是那么难的事。网络和书都有大量教你如何学习的内容，我也曾写过一篇关于《学习之道》的读书笔记，感觉学习方法是偏私人的内容，稍作总结就是长篇大论，这里仅举例几点：</p>
<ul>
<li>放空，即学习的时候要抛除成见，能够接受新观点；</li>
<li>聚焦，锁定目标；</li>
<li>抓关键概念，先知道一些知识体系中最为关键的几个概念是什么含义；</li>
<li>解构，对平常生活中的一些事物进行分解，产品工程师会思考遇到的任何产品的设计思路，媒体从业者会分析一个公众号的营销策略；</li>
<li>在使用中学习，思考这个知识点可以应用到哪些方面；</li>
<li>……</li>
</ul>
<p>此外，还需要甄别有价值的信号源，书、网站、公众号等，可以提高学习效率。</p>
<h4 id="2-保存"><a href="#2-保存" class="headerlink" title="2. 保存"></a>2. 保存</h4><p>前面已经说了，我是个记性较差的人，所以遇到有用的知识都希望能保存下来，以备不时之需。<br>这里先介绍我比较称手的工具：</p>
<ul>
<li>OneNote——用于存储文本信息，有一个文件夹实现公司和家庭的同步；</li>
<li>Google联系人——联系人信息（是的，这也是个人知识管理的一部分）；</li>
<li>Lightroom——照片的收集和整理；</li>
<li>硬盘，Everything——这里指清晰的目录划分和文件备份，洁癖者的心头好；</li>
</ul>
<p>然后是个人对保存的一些理解：</p>
<ul>
<li>区分对自己有没用，区分是否容易获得，只有有用且不易获得的知识（比如自己的阅读心得、或某老师的教学笔记）才是有保存价值的，而太多琐碎则会使保存系统变得臃肿，互联网时代要多用Google；</li>
<li>保存是为了复用，所以在保存的同时命名分组和添加描述很重要，这样也可以加快再次使用时对内容的理解；</li>
<li>除了单点知识（通讯录，照片等等），我们需要接触的大多数知识都是可以组成知识框架的，最好在主题学习的时候就能总结出来，之后看到类似的知识则可以找到合适的位置加入进去；</li>
<li>根据知识金字塔的划分，由下到上是噪音、数据、信息、知识、智慧。知识金字塔应该是流动的，即知识、信息、数据都有可能转化为噪音。对于已经过时、没有用处的噪音，要时常清理。</li>
</ul>
<h4 id="3-共享"><a href="#3-共享" class="headerlink" title="3. 共享"></a>3. 共享</h4><p>共享其实就是让别人知道你知道。 你可以把你知道的知识、形成的总结（最好是对别人也有用的）通过各种渠道（有很多，豆瓣不让我说，幸亏我写的少，不然被气死了）发送出去。我在阅读小结里也曾提到过将自己感悟深的片段分享出去，与外交流。</p>
<p>这样一来就可以达到几个目的：</p>
<ul>
<li>为了给别人讲明白，就需要自己先想清楚；</li>
<li>认识志同道合的朋友，远离那些说你装的人；</li>
<li>帮助自己建立个人品牌。</li>
</ul>
<p>所以看似是一个无私奉献的工作，其实却也服务了自己。<br>同时，我现在越来越懒于推销知识，因为很多时候，你觉得有用的知识他人不一定能体会得到，还会认为你无聊。而当别人需要寻求某种帮助的时候，想起这儿似乎有可以借鉴之处，才会觉得这个分享有价值。所以安静做事，Change自己比较重要。</p>
<h4 id="4-使用"><a href="#4-使用" class="headerlink" title="4. 使用"></a>4. 使用</h4><p>使用其实是实践加反馈的过程，通过使用去验证现有知识的正确性。</p>
<p>可以使用的知识分为两种，一种是为了解决某个问题而专门去求的知识，当然学完之后现学现卖，目的性较强，我现在学习的大多数这种知识；另一种，是偶遇的知识，遇到一个错误问这个问题是如何发生的，遇到一个知识点问这个还可以用在哪些地方，遇到别人的错误问自己如何避免……这类知识需勤加注意，时刻收集，说不定什么时候就用上了。</p>
<p>使用的理想状况当然是利用所收集到的知识去完善个人的工作方法、思维能力、行为方式，或者是解决自己的某个实际问题。但是，“听了那么多道理，却依然过不好这一生”的情况大有人在，为什么呢？我的理解有两点：其一是不愿意改变，虽然主观上觉得这知识挺好，但是已经习惯了现在的模式，没引起足够重视；其二是没意识到使用知识的难度，没有切实的使用方法。比如治拖延症，我觉得高地清风老师一个小时的讲课内容就很有效了，可是人家就是能写出几十万字的内容让某些人依然觉得无解。</p>
<h4 id="5-创新"><a href="#5-创新" class="headerlink" title="5. 创新"></a>5. 创新</h4><p>创新这个话题很难把握，属于我“听了那么多道理，却依然”没什么卵用的话题。但是为了使话题完整，还是需要提一下。<br>了解到可以提升创新能力的方法有：</p>
<ul>
<li>TRIZ</li>
<li>奥斯本检核表法</li>
<li>……</li>
</ul>
<p>将来会依次了解。</p>
<h2 id="四、知识管理的误区"><a href="#四、知识管理的误区" class="headerlink" title="四、知识管理的误区"></a>四、知识管理的误区</h2><p>这里总结一下常见的错误想法：</p>
<ol>
<li>追求完美的管理系统</li>
</ol>
<p>倒不是不好，但是太花时间。而且越复杂的系统越脆弱，一段时间的放松就会使这个系统难以维持。</p>
<ol>
<li>只有输入没有输出</li>
</ol>
<p>知识到底还是学来使用的，屠龙之技不可取。</p>
<ol>
<li>关注太多而么有焦点</li>
</ol>
<h4 id="参考文献："><a href="#参考文献：" class="headerlink" title="参考文献："></a>参考文献：</h4><ul>
<li><a href="https://book.douban.com/review/3123816/" target="_blank" rel="external">硬盘越大=知识越多？</a></li>
<li><a href="http://www.xiaoqiushui.com/archives/category/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86" target="_blank" rel="external">萧秋水-个人知识管理</a></li>
<li><a href="http://www.jianshu.com/p/0a04df737861" target="_blank" rel="external">个人知识管理</a></li>
<li><a href="http://www.xiaoqiushui.com/archives/405.html" target="_blank" rel="external">知识管理要点</a></li>
<li><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_493a84550100c4ug.html" target="_blank" rel="external">主题阅读-个人知识管理</a></li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/4630664/" target="_blank" rel="external">《你的知识需要管理》</a></li>
</ul>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;写这篇小结的时候压力山大，一开始我可能只是想做个接受信息后的保存整理工作，但是随着见解深入，不得不说个人知识管理可能是一个人最重要最基础的一个能力，我们每天的所见、所思、所为都可能是个人知识中的一部分。只是有些人脑子比较灵光，依靠记忆就可以随时存取，而我这个连帐号、密码都会
    
    </summary>
    
    
      <category term="个人管理" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阅读小结</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/901%20how%20to%20read/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/901 how to read/</id>
    <published>2016-10-10T16:21:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:09:07.228Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>个人总结，作用在于梳理个人思维系统，形成有意识有规律的行为模式，然后遇到新的知识就可以从容往里套。说到底，做好一件事的关键“但手熟尔”，不过手熟的方法不是漫无目的的尝试，而是一点技巧及长时间的刻意练习。</p>
<p>关于读书，主要需要回答以下两个问题：</p>
<h2 id="如何选书"><a href="#如何选书" class="headerlink" title="如何选书"></a>如何选书</h2><p>选书，从途径上来说可以分为人事网书四种，找你要了解问题的专业人士推荐或者同好推荐，就事论事的找工具书，利用网站论坛筛选优秀的书，或者在阅读某本书时又提到了一些作者或书可能会比较对胃口。</p>
<p>不过，我现在的情况不是找不到书看，而是想读的太多，读过的太少，所以在筛选下一本书的时候，主要有如下原则：</p>
<ol>
<li>读书要有一定目的、方向和立足点，可以一段时间设定一个读书的主题，然后找相关的书形成主题阅读，最好能梳理出一个知识体系，方便后续的补完，另外，再单独找一本偏娱乐的书作为零碎时间的消遣；</li>
<li>要读通几部大部头作为最基本的东西，建立知识体系的基础和完整框架；</li>
<li>读一流学者的一流书，尝试读原典，尝试读读哲学书；</li>
<li>快速筛选原则，在建立基本的知识概念之后，再选书的时候，可以看看与书相关的书评、思维导图、目录，看看有没有自己感兴趣的话题，再决定是否看下去；</li>
<li>一本好书，是它真的能帮助你认识当下的世界与自己——刘瑜。</li>
</ol>
<p>《越读者》中，郝明义则提到了<strong>“阅读与饮食”</strong> 这一概念，如果把饮食与阅读相对比，那么它们具有一些共性的东西：</p>
<ol>
<li>主食阅读：主食是人们必不可少的食物，换做书籍来说就是生存所需的书，例如管理学、经济学、机械设计这些工作专业性很强的书籍。<br>主食阅读在一定的生存条件下是必不可少的，阅读时会有较强的目的性。</li>
<li>美食阅读：美食是补充蛋白质的高营养食物，也就是给人舒适感的书，能带来思想深处的共鸣，比如哲学书籍或者文学名著等。<br>在这类书籍中需要从某个角度去发现问题，探索书中涉及的现实问题，促使我们去思考与人生相关的问题。当然，有些书看起来美味可口，但不一定适合自己，所以阅读也要有选择性。</li>
<li>蔬菜水果类阅读：蔬菜水果补充纤维素的人体所需，在书籍上的定义就是工具书，比如字典、辞典类书。</li>
<li>甜食阅读：调节口感的食物，代表着娱乐休闲类的书籍。甜食阅读读起来爽，适合娱乐和消遣，追求快感。偶尔读没问题，但每天花四五个小时去看玄幻小说或者言情小说，是不营养的。</li>
</ol>
<p>之所以将读书与饮食做比较，我想这也是由于作者希望读书的均衡性，每一类型的书都应该有所涉猎。这同样是我定阅读目标时的考虑，生存阶段，主食为主，再加少许美食和甜食打打牙祭。</p>
<h2 id="如何读书"><a href="#如何读书" class="headerlink" title="如何读书"></a>如何读书</h2><p>不同类型的书有不同的读法，这里我先说主食，也就是功利性较强的书的读法，其他类型的书也许可以借鉴，但往往我并不完全遵守。另外就是下面我罗列了一些方法，自己也还在尝试，一般来说，用一个方法阅读5-10本书就可以看出这个方法是否适合自己，后续有了新的概念，我也会持续添加进来。<br>通常， 阅读一本书可以依次有准备、阅读、思考、实践、分享、复习这六个步骤。思考着重理解，实践强调应用。而读实用的书，第一层境界是看懂别人的意思，第二层是自己能照着讲出来，第三层是自己有意识地去应用，最后一层是可以用自己的话总结出来变成自己的东西。</p>
<h3 id="一-准备"><a href="#一-准备" class="headerlink" title="一. 准备"></a>一. 准备</h3><ol>
<li>前面的筛选阶段利用网络查找的思维导图、书评等已足以建立一个大概的印象；</li>
<li>复习自己之前根据相关内容画的思维导图；</li>
<li>不同的书对于相同的概念所使用的词汇很可能会有一定的差异性，需要根据阅读主题建立一套比较中立的词汇，这套词汇会随着相关主题的阅读而逐渐清晰；</li>
<li>费曼技巧，其做法如下：拿出一张纸，在上面写下认为已经掌握的当前主题下的知识点名称，在下方写下对这个概念的理解，设想你要如何向别人解释清楚这个知识点，在写的过程中，通常会发现自己对一些知识点完全掌握不清，这个时间再去回顾书本，重新学习，一般来说在主题阅读中，重点的内容会不断重复出现</li>
<li>如果可能，思考一下哪些是重点需要解决的问题，哪些是次要的，分清轻重缓急。</li>
</ol>
<h3 id="二-阅读"><a href="#二-阅读" class="headerlink" title="二. 阅读"></a>二. 阅读</h3><ol>
<li>好的书至少读两遍，一遍通读，一遍针对有兴趣的地方精读并做读书笔记；</li>
<li>阅读时的注意力问题，阅读不同类型的书籍时注意力情况也不同，了解自己的注意力曲线和范围，不一定要长时间阅读，定期休息几分钟，安排好休息时间的内容。读累了就做个笔记、思维导图或挑着文字发条微博，或者活动一下。<ul>
<li>专业性强一点的书（教材、专业材料）,强迫自己能集中注意力20-30分钟（具体时间要看书的类型和当然的体力、心情）然后做笔记或思维导图，在重新清晰一下思路，有时要反复读上很多遍</li>
<li>一些社科畅销书书，不会过于难懂，基本几天能阅读完第一遍，写简评，做笔记或思维导图，在觉得值得深挖的地方再多看几遍</li>
</ul>
</li>
<li>阅读笔记的做法，可以有书中画线、做批注、APP软件、思维导图、音频笔记、RIA拆书法等。书中画线、做批注、APP软件是阅读中的过程，思维导图、音频笔记、拆书法折偏向于一本书阅读完之后。<ul>
<li>由于现在大部分书都是在Kindle上阅读的，标记可以很方便的完成，之后可以利用clippings导出整理</li>
<li>思维导图是现在很流行的图像化整理方法，就类似我开头展示的图片，主要好处是帮助整理书本的论述框架，重点是用关键词和自己的话将书的意思表达出来</li>
<li>音频笔记来自与战隼（我自己也还在尝试）。方法是在微信上搜索一下自己的ID，然后把自己的ID置顶，把本周的内容用录音的方式说出来。一分钟正常的语速会控制在160-200字之间，五分钟能说800-1000，练习在3-5分钟内把本周阅读的内容总结出来。 微信的录音一次只能60秒，需要进行3-5次，多听几次自己录下来的话，你会发现自己的总结和表达都有很大的欠缺。准备时要注意抓住重点，尽量把逻辑和结构体现出来，要考虑哪部分会吸引别人的注意力，多尝试几次。可以把这种方法进行练习，当你熟练掌握之后，可以很容易在几分钟内向别人介绍一本书或一个观点。个人感觉也是个练习口才的方法</li>
<li>RIA拆书法来自于赵周，没怎么注意，RIA指的就是Reading-Interpretation-Appropriation，看下来拆书法不关注全书的框架，而注重对细节的不断挖掘，是偏应用的学习方法。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h3 id="三-思考"><a href="#三-思考" class="headerlink" title="三. 思考"></a>三. 思考</h3><p>分析整理，建立自己的框架，或者整合到之前相关主题的框架中，主动思考书的观点，同时也要了解对立的观点。<br>当阅读完一本书，应该能回答以下问题：</p>
<ol>
<li>整体来说，这本书到底在说些什么？在谈这门知识的哪些具体问题？</li>
<li>哪些问题得到了解决？哪些问题还没有？</li>
<li>作者细部说了什么，怎么说的？（逻辑脉络）</li>
<li>这本书说的有道理吗？是全有道理还是部分有道理？作者在书中讲的内容是科学还是观点？如果是科学，是否得到了验证？如果是观点，是否值得相信？自己需要有自己的判断。</li>
<li>这本书和你有什么关系？你接下来要做的是什么？（心得体会）</li>
</ol>
<p>对于书中比较重要的话，思考应该贯穿这句话的含义、原因、用法和它的来龙去脉，这就要求你对当前所读的内容有深刻的了解。</p>
<h3 id="四-实践"><a href="#四-实践" class="headerlink" title="四. 实践"></a>四. 实践</h3><ol>
<li>对于方法论的书，都可以实践并作记录，不足的地方进行改善（（具体来说可列出所有细化成行动的建议，设立开始日期并开始进行尝试，一般尝试10次左右就可以知道这种方式是否适合自己以及自己的环境，尝试的过程中要记录自己遇到的问题并进行总结思考：成功了吗？成功了可以继续深入，没成功要思考为什么没成功？如何改进？尝试次数多了，新知才能内化为自己所用。所以一定要实践！）；</li>
<li>有些类似是管理或者和别人沟通、演讲的，不一定马上有机会来实现，这时运用“思想体操”，你可以在大脑假想，遇到一个什么场景，可能别人会问什么问题，按书上的方法应该怎么去对待。你读完每一个知识块，你必须设想去实践他们，你的脑中不断地模拟实践的场景，以及实践会遇到的困难和收获；</li>
<li>还有情况是发现自己实在用不上，就需要反思自己的阅读计划;</li>
<li>学会一鱼多吃，同一本书，还可以从其他角度应用，比如三体，如果让你去写三体，你会怎么写？这难道不就是一个写作者的角度吗？果你把它拍成电影你会怎么拍？这不又多了一个拍电影的角度吗？如果要你把书里面的内容是用你的语言复述出来，你会怎么以老师的维度说？水滴的结构，从工程师角度想一想?</li>
</ol>
<h3 id="五-分享"><a href="#五-分享" class="headerlink" title="五. 分享"></a>五. 分享</h3><ol>
<li>分享的方式有很多，用自己的语言来翻译、浓缩作者的观点都是输出的方式，确实好的书，综合摘录、思维导图、回答问题、心得体会写一篇书评；</li>
<li>浓缩读的书中特别有感触的观点，在微信或微博上发个朋友圈，或与朋友简单说一说，看你能不能在几分钟内把至少一点说明白（如果能有机会，以正式一些的方式与很多人分享，效果会更好）；</li>
<li>模拟演讲，想象其他人会对你有什么问题，你该如何作答。</li>
</ol>
<h3 id="六-复习"><a href="#六-复习" class="headerlink" title="六. 复习"></a>六. 复习</h3><ol>
<li>进一步查询收集相关资料；</li>
<li>用不同的方式来学习阅读；</li>
<li>至少需要隔一段时间复习一次，在完成阅读笔记后顺手设置复习的提醒工作，一个月后复习笔记一次；</li>
<li>做完一次主题阅读后，有了自己的输出点，如果能分享一次，过了三到六个月再重新回顾内容或结构，复习效果会比较好。可以再重新读一读在主题阅读中比较重要的书籍</li>
</ol>
<hr>
<h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><h4 id="P1-阅读记录："><a href="#P1-阅读记录：" class="headerlink" title="P1 阅读记录："></a>P1 阅读记录：</h4><p>前期对自己的整体阅读情况做下系统的了解，有助于养成更加自觉的阅读习惯，当然后面有了了解之后可以不再记录：</p>
<ol>
<li>本周一共阅读了多长时间？ 对你来说，每天的阅读时间是长了还是短了，有必要调整吗？</li>
<li>阅读的时间段都分布在哪几个时间段? 觉得这些时间段里，哪个时间段阅读效果最好，哪个最差？下周需要改进吗？</li>
<li>尝试了几个阅读环境，在哪个阅读环境中效果最好？</li>
<li>注意过你在阅读时自己注意力能集中多长时间吗？一般会受到哪些干扰，下回应该如何避免？</li>
<li>在每天坚持阅读都遇到了哪些问题？ 想想怎么能让你坚持下去？</li>
<li>对自己一周的阅读内容做个总结？都读了哪些内容，有什么收获？尝试一下用5分钟或10分钟对本周的心得做下总结，想想哪些内容可以应用或触动。用录音试，自己听听，然后找机会讲给别人听。写篇文章或短文，总结一下，分享出来。</li>
</ol>
<h4 id="P2-新知识与已有知识建立联系的方法"><a href="#P2-新知识与已有知识建立联系的方法" class="headerlink" title="P2 新知识与已有知识建立联系的方法"></a>P2 新知识与已有知识建立联系的方法</h4><ol>
<li>搜寻类似知识，建立关联</li>
<li>用最熟悉的知识建立关联</li>
<li>用具有相似结构的知识体系建立关联</li>
<li>一次建立关联后，多次巩固，关联的绳索才能粗壮</li>
<li>拆解分析旧知识的结构，拆成粉末再组合，加深熟悉程度</li>
<li>把知识当做自家人，多次使用它，它便会成为你最牢固的知识</li>
<li>绞尽脑汁无法建立关联，那是你的旧知识太少，或者你根本不了解你的旧知识，在需要的时候使不上力</li>
<li>别羡慕别人的知识，他们都是一步一步学出来的，你硬要一步登天学会他们会的，就等着一嘴毛</li>
<li>思考并不是由你来完成的，认清这个现实吧，你只是告诉大脑要搜索类似的知识，他们便会去搜索，而不是你来搜索你的知识库存。简单的说，你只是发布了个命令而已，具体的思考活动是你的潜意识做的</li>
<li>学习新知识，而不是简单的收藏</li>
<li>时常复习回顾已有的知识<br>看下来就是知识管理相关的内容了，这个以后有时间再学习。</li>
</ol>
<h4 id="P2-参考："><a href="#P2-参考：" class="headerlink" title="P2 参考："></a>P2 参考：</h4><ul>
<li><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNDIyMTE3Ng==&amp;mid=209130670&amp;idx=6&amp;sn=cb5fb0b8d9f9f311f6bba6b3c369a9ae&amp;scene=1&amp;srcid=09088thjatndDks18SUf1tGn#rd" target="_blank" rel="external">【100天阅读训练营】</a></li>
<li><a href="http://www.infzm.com/content/46119" target="_blank" rel="external">刘瑜的秘密书架：从经典到经验</a></li>
<li><a href="https://site.douban.com/istarsea/widget/notes/329737/note/159665732/" target="_blank" rel="external">我的灵魂我的书——梁文道深圳图书馆演讲节选</a></li>
<li><a href="http://www.geekonomics10000.com/380" target="_blank" rel="external">用强力研读书——同人于野</a></li>
<li>何以明志，何以修身？——萧秋水</li>
<li><a href="http://www.read.org.cn/html/category/reading-skills" target="_blank" rel="external">战隼的学习探索</a></li>
<li><a href="http://zhihu.com/question/28371324/answer/40866989" target="_blank" rel="external">知乎–如何真正将读过的书牢记于心？ - 回答作者：sum哈哈</a></li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/1013208/" target="_blank" rel="external">《如何阅读一本书》</a> (五星推荐)</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/3644095/" target="_blank" rel="external">《越读者》</a> （前一本书的“精简版”）</li>
<li><a href="https://book.douban.com/subject/20493042/" target="_blank" rel="external">《这样读书就够了》</a> ——赵周</li>
</ul>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;个人总结，作用在于梳理个人思维系统，形成有意识有规律的行为模式，然后遇到新的知识就可以从容往里套。说到底，做好一件事的关键“但手熟尔”，不过手熟的方法不是漫无目的的尝试，而是一点技巧及长时间的刻意练习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于读书，主要需要回答以下两个问题：&lt;/p&gt;
&lt;h2 i
    
    </summary>
    
    
      <category term="小结" scheme="http://yoursite.com/tags/%E5%B0%8F%E7%BB%93/"/>
    
      <category term="阅读" scheme="http://yoursite.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间管理-道</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/902%20time%20management-1/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/902 time management-1/</id>
    <published>2016-10-10T16:21:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T12:55:59.341Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前一段时间一直在研究时间管理，最开始的想法是能形成一套行之有效的方法论，让本人空闲的时候有所追求，忙碌的时候有所取舍，总之就是要足够有效率，让每天都过得充实而有意义。不过，在阅读了一些往年整理的文章以及相关书籍后，对于时间管理我渐渐有了不一样的理解。因此，形成了接下来三篇关于时间管理的小品，一方面整理思路，不断精进；另一方面，寻求交流。</p>
<p>《时间管理·道》这一篇主要是记录一些个人觉得比较有道理的思辨，能力有限，大多是对他人观点的注解，但还是希望能成为对自己的指导思想，也就是我对时间的态度。</p>
<h5 id="0-自律"><a href="#0-自律" class="headerlink" title="0. 自律"></a>0. 自律</h5><p>自律是人变成熟的标志之一，是你可以克制自己的情绪而让自己行动的能力，讲究推迟满足感、承担责任，尊重事实以及保持平衡。当你觉得一件事好的时候，不仅应该在心理上支持，还应该行为上坚持。需要注意的是，长期自律需要很强的意志力，因此我的想法是集中兵力，在一些关键问题上保持自律。</p>
<h5 id="1-富有组织性"><a href="#1-富有组织性" class="headerlink" title="1. 富有组织性"></a>1. 富有组织性</h5><p>富有组织性意味着会坚持自己的规划系统，而不管这套系统受到什么干扰；对时间很敏感，很现实地估计自己在给定时间内能完成多少任务，也对于完成某一任务需要花多少时间会有良好的预测；对于任务和时间既不会有不切实际的幻想，也不会因为忙不过来而有太多压迫感。</p>
<h5 id="2-7-habits"><a href="#2-7-habits" class="headerlink" title="2. 7 habits"></a>2. 7 habits</h5><p>斯蒂芬·柯维这本题名充满鸡汤味的书《高效能人士的七个习惯》介绍了很多值得深思，而且被后辈不断衍生的七个行为准则，其中个人领域发展的三项也可以用在个人的时间管理准则上，分别是：</p>
<ul>
<li>积极主动——采取主动，为自己过去、现在以及未来的行为负责，并依据原则及价值观，而非情绪或外在环境来下决定。（这里的潜台词是每个人都有做出选择的权利）</li>
<li>以终为始——先在脑海酝酿出愿景和目标，然后据此塑造未来，全心投入自己最重视的原则、价值观、关系及目标之上。（类似公司的价值观建设，很多时候我们做事不专注就是对自己的价值观认识不清晰，什么都想要）</li>
<li>要事第一——无论迫切性如何，个人与组织均针对要事而来，重点是，把要事放在第一位。（选择合适的问题去解决，而不是被琐事占去了大部分的工作时间，忙碌一天，却毫无成就感）</li>
</ul>
<p>另外关于公共领域发展的三项（双赢思维，知己知彼，统合综效）以及  不断更新 构成了一个由内到外不断进步的整体。</p>
<h5 id="3-工作和人生规划的六个高度"><a href="#3-工作和人生规划的六个高度" class="headerlink" title="3. 工作和人生规划的六个高度"></a>3. 工作和人生规划的六个高度</h5><p>GTD工作法中提到的六个层次，可以类比为高度：</p>
<blockquote>
<p>5万英尺以上：原则，使命探求</p>
<p>4万英尺：中长期，3~5年的展望</p>
<p>3万英尺：1~2年的目标</p>
<p>2万英尺：责任范围，生活中各种角色的要求</p>
<p>1万英尺：当前的任务</p>
<p>跑道：下一步的行动</p>
</blockquote>
<p>但是现实变化已经不像以前那么缓慢了，要求我们更加快速转变，最上面三层可以综合到一起考虑。越往上需要考虑的越严肃，思考自己行动的原因，但考虑的间隔可以拉长。而跑道层面则要求自己时时整理，控制工作和生活的细节，这样才有精力去关注那些更有意义、更重要的事。</p>
<h5 id="4-回顾自省"><a href="#4-回顾自省" class="headerlink" title="4. 回顾自省"></a>4. 回顾自省</h5><p>我发现任何事，如果能在事后跳出情绪去对自己的所作所为有所分析，往往能获得许多智慧。回顾自省几乎是许多管理中不可或缺的一步，《论语》中讲到的日三省、学而思差不多都是讲的这个。而在时间管理中，回顾的作用主要有三个：大型项目中检查项目执行的进度；项目结束时看执行情况以及收获总结；审视个人时间管理系统，优化改进。</p>
<h5 id="5-复利原理"><a href="#5-复利原理" class="headerlink" title="5. 复利原理"></a>5. 复利原理</h5><p>对于大多数人来说，无论是智慧还是金钱，跃变都是不现实的，只有通过一步步的积累，量变产生质变。李笑来说过对智慧的观点——“说一个人充满智慧或者非常睿智，往往本质上是因为此人比别人拥有更多的经验，对于人生过程中可能遇到的问题，有很多可供使用的解决方案。所以，睿智的人总是可以轻松解决各种问题，完美处理各种麻烦，于是，这样的人肯定要比那些一遇到问题就很苦恼、一遇到麻烦就束手无策的人快乐得多。”积累的方法有很多，比如自省，观察他人，阅读以及总结。</p>
<h5 id="6-弄潮效应"><a href="#6-弄潮效应" class="headerlink" title="6. 弄潮效应"></a>6. 弄潮效应</h5><p>人的一辈子有很多路要走，但决定命运的关键只有那么几步。秋叶提出这个概念是认为当和他人竞争的时候，处在优势位置会更有成功的可能，因此当感觉到未来可能有怎样的趋势时，最好能在最短的时间内把握住对这种趋势客观和直接的认识，等到这个趋势来的时候就能处于领先。</p>
<p>《浪潮之巅》中有类似的观点，“近一百多年来，总有一些公司很幸运地、有意识或者无意识地站在技术革命的浪尖之上。一旦处在了那个位置，即使不做任何事，也可以随着波浪顺顺当当地向前漂个十年甚至更长的时间。在这十几年间，它们代表着科技的浪潮，直到下一波浪潮的来临。”对于个人，淘宝店、微博大V、微信公众号等都曾经是不错的起飞机会。</p>
<h5 id="7-稀缺原理"><a href="#7-稀缺原理" class="headerlink" title="7. 稀缺原理"></a>7. 稀缺原理</h5><p>当人的注意力被稀缺资源过分占据情况下，会引起人的认知和判断力质量的全面下降，从而失去对决策需要的全面大局观视野。比如时间、钱、女朋友等，当稀缺的时候，他会把所有的注意力都集中到如何获取或者避免资源浪费上，而忽略了要更全面看待自己的生活，工作甚至人生。</p>
<p>如何解决呢？秋叶的建议是，如果你在资源不稀缺的时候，多学习或遭遇一些资源稀缺时会用到的技能，人脉，思维模式，多练习，到了资源稀缺时你才有武器对抗困境。（突然觉得这就是我在不忙的时候学习时间管理的原因）</p>
<h5 id="8-一些简短的话语："><a href="#8-一些简短的话语：" class="headerlink" title="8. 一些简短的话语："></a>8. 一些简短的话语：</h5><p>把工作当游戏，把生活当事业。</p>
<p>作为一个敏感的人，找不到过往时间的去向时，就会对未来感到茫然。</p>
<p>下班后的8小时，才是决定你和同龄人差距的关键因素。</p>
<h4 id="参考："><a href="#参考：" class="headerlink" title="参考："></a>参考：</h4><ul>
<li>《高效能人士的七个习惯》</li>
<li>《GTD搞定》</li>
<li>《小强升职记》</li>
<li>褪墨·时间管理</li>
<li>学会自律系列总结</li>
<li>富有组织性是通往成功的必要习惯</li>
<li>顿悟还是积累？</li>
<li>弄潮，时间管理的另一个法宝</li>
<li>这一招，是你绝对想不到的时间管理秘籍</li>
<li>如何提高效率</li>
</ul>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前一段时间一直在研究时间管理，最开始的想法是能形成一套行之有效的方法论，让本人空闲的时候有所追求，忙碌的时候有所取舍，总之就是要足够有效率，让每天都过得充实而有意义。不过，在阅读了一些往年整理的文章以及相关书籍后，对于时间管理我渐渐有了不一样的理解。因此，形成了接下来三篇关
    
    </summary>
    
    
      <category term="个人管理" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间管理-术</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/903%20time%20management-2/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/903 time management-2/</id>
    <published>2016-10-10T16:21:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:17:31.306Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多人对时间管理有个误会，觉得时间管理方法将简单的问题复杂化了。你想，本来去上班，检查回复邮件，然后继续昨天留下的工作，有人来找，就去帮忙，会议时间到了去开个会，一切安排都已经在脑子里记下来了，何必又找些本子记录，早计划晚回顾的，似乎有点自寻烦恼。我一直也不太适应这个变化，尤其是当我玩的尽兴而没能做第二天计划的时候。这里先介绍一个概念，那就是管理，“科学管理就是把复杂的事情简单化，把简单的事情可操作化，把可操作的事情可度量化、数字化，把可度量、数字化的事情可考评化，把可考评化的事情流程化。”而时间管理追求的也是这样一个状态，用以引导并安排管理个人的生活，合理有效地利用可以支配的时间。</p>
<p>《时间管理·术》是关于管理执行的艺术，指导着对于每一个任务怎么收集、处理、执行、回顾等等一些具体动作。我打算先讲一下整体的工作流程，然后举例说明。最后再讨论一些细节处理策略。</p>
<h3 id="一、时间管理流程"><a href="#一、时间管理流程" class="headerlink" title="一、时间管理流程"></a>一、时间管理流程</h3><p>关于GTD方法，网上有很多讲解和流程图，大致是一个“收集→处理组织→执行→检查回顾”的顺序。</p>
<ol>
<li><p>收集：清空大脑，即时收集。</p>
<ul>
<li>当在处理某项工作，遇到新的想法/任务/信息时，记录到任务收集箱中</li>
<li>现在有空且两分钟能解决的，立刻在两分钟内将事情解决</li>
<li>随时记录的好处很明显，一是不会忘记，二是不会因为怕忘记而耗费太多记忆精力</li>
</ul>
</li>
<li><p>处理组织：将收集箱中的事情处理分类，计划下一步行动。</p>
<ul>
<li>找一个相对完整的时间（这个时间通常是晚上或早晨），打开收集箱中条目逐条审视，并判断条目所需执行的操作</li>
<li>条目不需要近期执行时，可能可以直接删除，可能是资料（放到存储资料的OneNote中），可能只是现在没有计划的则放入“将来/也许”目录下面</li>
<li>条目是一步无法完成的项目，需要对项目进行分解，思考要做哪些准备工作、执行时的具体步骤是怎样的，直到划分成小的单一行动，甚至比如阅读某一本书，也可以划分成阅读第一~二章、阅读第三~四章etc.</li>
<li>有明确时间安排的任务放入日历，标记截止日期</li>
<li>每天晚上标注3~6件最重要的任务第二天执行，这些应该有助于自己长期的目标愿景的任务，也就是“要事第一”的要事</li>
<li>行动需要委派他人的，标注“等待”，在合适的时间与他人交流</li>
<li>一些特定的单一行动，标注“电话”、“邮箱”、“上网”等情境模式，然后抽时间集中完成，一些需要与老板讨论的话题可以标注“老板”，然后开会的时候也方便查询</li>
</ul>
</li>
<li><p>执行：实际执行清单的时刻，随时问自己一个问题“现在到底要做哪一件事？”，如果越能清楚明白地回答，通常就表示我们的GTD时间管理做得越好，这就是行动抉择。</p>
<ul>
<li>优先执行旗标任务</li>
<li>小事集中处理，也就是前面说的打电话、处理邮件等任务，尽量避免被小事打断</li>
<li>完成任务后check打勾</li>
<li>必要时使用番茄计时器/关闭网络等手段</li>
</ul>
</li>
<li><p>检查回顾：确保整个系统运行正常，承前启后，反思改进，时间管理系统需要定期检查与回顾，才能确保它是实用的，通常要做的是每日回顾和长期回顾。</p>
<ul>
<li>每日回顾——除了上面“处理组织”的内容外，还需要思考有没有事没有记录下来，回顾一天的工作，（有没有地方可以做得更好的，应该感谢什么人或事）</li>
<li>长期回顾——根据个人计划的长短周期，可以是周回顾、月回顾甚至年回顾，在对自己掌控力不够强的时候尽量缩短回顾周期<ul>
<li>回顾的步骤包括中长期目标，上一周期任务执行情况，下一周期计划等，还要看愿景清单，接下去是否去完成</li>
<li>从职业发展、财务、健康、娱乐、家庭、个人成长、自我实现等等方面回顾，但同时一段时间可能有所侧重</li>
<li>德鲁克定期回顾的内容：</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<blockquote>
<ol>
<li>首先提到哪些事做得不错？</li>
<li>指出表现未必很好，但已尽力去做的事。</li>
<li>检讨不够努力的事。</li>
<li>毫不留情地批判做得很糟，或是根本没做到的事。</li>
<li>最后两小时，规画未来6个月的工作：该专注做哪些事？该改善哪些事？该学些什么？会后一周交一份报告给他，说明了自己未来半年的工作与学习计画。</li>
</ol>
</blockquote>
<p>时间管理的流程大致就是上面四步，对于收集到收集箱中的条目的处理方法，下面这一张图讲得比较清楚：</p>
<h3 id="二、举一个栗子"><a href="#二、举一个栗子" class="headerlink" title="二、举一个栗子"></a>二、举一个栗子</h3><p>本来这个系列的主要目的是给自己做总结，时不时回顾优化一下，自然是没有举例子的必要，不过为了增加本文的可读性（如果有的话 ：p），还是具体叙述一下吧。作为一个普通上班族，我的一天大致可以分为早晨、工作时间、晚上这三个时间段。</p>
<h5 id="早晨"><a href="#早晨" class="headerlink" title="早晨"></a>早晨</h5><p>上班前早晨的时间是固定的，大概就是看一下旗标任务和日历，想一想今天的工作内容，还有就是把一些容易忘记的细节放进早晨的重复任务里去，比如带钥匙、钱包之类的事。</p>
<h5 id="工作时间"><a href="#工作时间" class="headerlink" title="工作时间"></a>工作时间</h5><p>当到公司后，先处理“邮件”情境下的任务，然后再依次处理旗标任务。<br>在这个过程中，通常会遇到三种情况：</p>
<ul>
<li>遇到同事或上司的打扰，要求你完成某项任务，这时先询问事情是否需要立即完成，如果不是非常紧急，可以先将他们记录下来并推迟，放到某个特定的时间段做；</li>
<li>效率太高，提早完成任务了（要学的太多短期内不现实），这时“工作闲时列表”中的任务就可以提取出来执行</li>
<li>工作状态不高了，找“工作闲时列表”、“委派”或“电话”等中的任务切换一下，待事情解决后再马上切换回去</li>
</ul>
<p>收到邮件，如果不是需要回复也不是特紧急的，标注“Read later”后特定时间再读。</p>
<p>在工作时间的最后半小时，是留给当天的整理时间，主要看看是否有需要提前准备的第二天任务，以及工作环境的整理，还有锁电脑。。。</p>
<h5 id="晚上"><a href="#晚上" class="headerlink" title="晚上"></a>晚上</h5><p>晚上完成剩余的旗标任务。</p>
<p>晚回顾checklist，清空收件箱，处理组织每一项条目；检查进行中的项目，他们的开始时间和截止时间是否有变动；标记明天所需要做的任务。</p>
<h3 id="三、一些小tips"><a href="#三、一些小tips" class="headerlink" title="三、一些小tips"></a>三、一些小tips</h3><ol>
<li>小系统常态化，建立一些固定可信赖的小系统，一些读书流程、旅行前准备、日常重复执行的任务等都有类似的流程，通过优化整理后可以用于以后相似的任务中，比如：我做了一个旅行前需要检查携带物品的清单，每次出行前都可以拿出来对一下。</li>
<li>每个任务都被分配一个估计的时间。在开始的时候你会觉得这样的估计很可怕，但随着时间的推移，你会更准确。特别是对于那些你做了很多次的日常任务。</li>
<li>不要使完成任务的的时间超过50分钟。如果它的时间太长，它需要被细分。因为耗时太长的任务不容易被挤到一天的工作时间里去，每日回顾的时候看到这一任务没完成会很没成就感。比如上面举过的读书的例子。</li>
<li>交接任务的时候明确目标，时间资源冲突的时候提前协调，交付之前尽量全面考虑。</li>
<li>设置“工作闲时列表”和“在家反拖延清单”，这两项分别用于工作和在家休息时不会因为上一件事做完了而无所事事；同时这些列表中的问题可以帮助你在不同工作中的切换，在你卡壳或是厌烦的时候有其他事情可以做，会让你变得更有创造力。比如我在“工作闲时列表”记录了了解温箱的工作原理，然后当实验空当的时候我就上网去查找相关资料。</li>
<li>2分钟原则用于处理琐碎的事，5分钟原则用于对付拖延，有空闲时间的时候去处理那些2分钟就能完成的事，当太累的时候强迫自己专注在一个任务上5分钟就会有继续工作下去的精力。<br>7.控制自己的注意力，减少碎片干扰，提高自己长时间专注的能力，减少刷微博、豆瓣、微信的时间，每天抽出固定的阅读时间，时常写点长文章，这样有助于完整的逻辑思考能力。</li>
</ol>
<h4 id="参考："><a href="#参考：" class="headerlink" title="参考："></a>参考：</h4><ul>
<li>时间管理是简单化还是复杂化？</li>
<li>学会在网络上控制你的注意力</li>
<li>亲，你管好自己的时间了吗？</li>
<li>建立和积累你的小系统</li>
</ul>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很多人对时间管理有个误会，觉得时间管理方法将简单的问题复杂化了。你想，本来去上班，检查回复邮件，然后继续昨天留下的工作，有人来找，就去帮忙，会议时间到了去开个会，一切安排都已经在脑子里记下来了，何必又找些本子记录，早计划晚回顾的，似乎有点自寻烦恼。我一直也不太适应这个变化，
    
    </summary>
    
    
      <category term="个人管理" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时间管理-器</title>
    <link href="http://yoursite.com/2016/10/11/904%20time%20management-3/"/>
    <id>http://yoursite.com/2016/10/11/904 time management-3/</id>
    <published>2016-10-10T16:21:29.000Z</published>
    <updated>2016-10-11T13:18:43.989Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《时间管理·器》如其名，是讲在个人时间管理中可以使用的一些工具。当需要对计划做一些记录和回顾的时候，最好能白字黑字写下来，也方便整理。但是说白了，如果能很好理解前面两篇，愿意对自己的时间负责并决心养成一两个好习惯，所谓工具，不过是更加称手的斧头，选择太多，所以，这里我暂时只概述介绍，具体可以参考后面的一系列文章。四个工具由简入繁。</p>
<h3 id="1-每日三件事与生命之花"><a href="#1-每日三件事与生命之花" class="headerlink" title="1.每日三件事与生命之花"></a>1.每日三件事与生命之花</h3><p>如果要提高每天做事掌控感，古典老师的“每日三件事”与“生命之花”几乎就可以完成。<br>“每日三件事”是指每天安排三件最为重要的事作为计划，同时可以增加一个小确幸提高幸福感，具体的格式如下，可以用Excel或者纸笔记录：</p>
<blockquote>
<p>时间：xxxx年xx月xx日</p>
<p>昨天回顾：</p>
<p>三件事：1、 ；2、 ；3、</p>
<p>小确幸：</p>
</blockquote>
<p>这样，每天晚上回顾一天做三件事的情况，同时安排第二天的三件事。当每次都能顺利完成并做出总结的时候，意味这一天是比较有效率的，而如果有一件事在列表中连续出现了几天都没能解决，就需要反思这件事是否自己真心想做了。</p>
<p>生命之花，个人理解是用来做计划的，将个人规划分为职业发展、财务、个人健康、娱乐、家庭、朋友他人、个人成长以及自我实现，然后在可以打分以及安排每一部分的具体任务，最后把这些计划分散到每个星期去，强调的是个人生活的平衡。如下图。</p>
<h3 id="2-番茄工作法"><a href="#2-番茄工作法" class="headerlink" title="2.番茄工作法"></a>2.番茄工作法</h3><p>番茄工作法是当有大段独立时间，需要持续做一项工作时比较合适的方法。</p>
<p>其具体做法是：把一段工作时间划分为多个番茄时间，一个番茄时间包含两部分——25分钟的工作学习和5分钟的休息；开始工作前设定工作所需要的番茄循环数量；开始任务，直到番茄钟响（25分钟到），停止工作休息5分钟，可以活动、喝水、方便等等，然后再开始下一轮循环，最后直到任务完成；其中每四个番茄钟后可以有一段长休息，持续15分钟。番茄工作法也可以包含任务记录、分析追踪等个人管理的步骤。</p>
<p>这一方法的好处是可以让你长时间进行枯燥工作的时候刷新精力，还能防止长时间工作引发的职业病。当长期使用这一方法后，你会对个人的工作效率更有把握，知道一件事大概会花多长时间。但是貌似我在公司里很少有这样的场景，比较适合学生生活。</p>
<h3 id="3-aTimeLogger"><a href="#3-aTimeLogger" class="headerlink" title="3.aTimeLogger"></a>3.aTimeLogger</h3><p>aTimeLogger是一款时间记录软件，其起源应该是来源于格拉宁所著的《奇特的一生》，书中描写了一位前苏联昆虫学家柳比歇夫致力科学研究的故事，柳比歇夫从他二十六岁开始一直到去世，每天都会记录下当天做的事以及所花的时间，他每天还要核算自己的时间，一天一小结，每月一大结，年终一总结。柳比歇夫在短促的一生中取得了丰硕的科学成果，发表了七十来部学术著作，内容涉及昆虫学、科学史、农业遗传学、植物保护、 进化论、哲学……当然，柳比歇夫取得的成就不完全来自于这一管理方法，但时间记录无疑使他清晰地感觉到了时间的流逝，因此能从容地做个人精力计划的管理，类似的方法也被李敖、李笑来、秋叶等人采用。</p>
<p>采用时间记录法带来的好处是：</p>
<ul>
<li>对时间的感觉更加精确，预估工作量的时候可以很容易的估出现实可行的工作目标</li>
<li>对自己的能力更有把握，能做什么，该干什么</li>
<li>分析自己的时间使用效率，一段时间有多少是用在对自己未来投资的事情上，比如我把每天的活动内容分为固定时间、投资时间、闲耗时间、消费时间、浪费时间，如果一天的投资时间超过6小时，那就是非常有效率的一天了，而如果一天这样的时间很少，就需要去看时间被浪费在哪里了；一些人甚至把他用来作为睡眠质量的检测</li>
<li>成就感，写年终小结的时候不知道一年过去都干了什么，这时候看看自己的时间记录，就会心知肚明；年轻的时候，可能一年都是琐碎小事，而随着年龄增长重要的事会越来越多，这也是一种成就感吧</li>
</ul>
<h3 id="4-MyLifeOrganized"><a href="#4-MyLifeOrganized" class="headerlink" title="4.MyLifeOrganized"></a>4.MyLifeOrganized</h3><p>MyLifeOrganized是一款强定制化的时间管理软件，有电脑和手机版本，相关的任务管理流程已经在上一篇文章中有了介绍。<br>这是它的电脑版界面。</p>
<p>需要操作的区域的大致可以分为四块：</p>
<p>A. 目录栏，一些不同分类列表，可以根据任务的属性显示不同的内容，查看近期需要完成的任务，查看已完成任务等</p>
<p>B. 任务栏，所有的任务一览，MyLifeOrganized比较强大的地方是文件夹可以无限嵌套，所以可以根据自己的日常行动设置目录，大框架我分成“工作”、“个人”、“自我提升”和“日常仪式”四类，“工作”中可能又可以根据每个项目设立小的文件夹；任务栏另一个考察点就是各种情境模式、截止日期、旗标等任务属性</p>
<p>C. 备注栏，基本上就是对一些任务的解释说明，我一些回顾的思考也写在里面</p>
<p>D. 属性栏，针对具体的动作设置属性，还可以设置重复执行、提醒等</p>
<p>因为电脑端和手机端可以用wifi同步，所以我一般是晚上用电脑端回顾，白天则在手机端上操作。</p>
<p>关于时间管理的道术器三篇在介绍完一些常用的时间管理工具后就全部结束了，但是实践之路可能才刚刚开始，我也才在痛苦地将行为转化为习惯的过程中，谈不上太多心得体会。这个总结的过程就像是一次反思，如果仅仅是看到些道理，可能我过一段时间就忘了。至于最后发出来，也只是顺理成章的事，希望你读得开心~</p>
<h4 id="参考："><a href="#参考：" class="headerlink" title="参考："></a>参考：</h4><ul>
<li>天天三件事|可能是世界上最简单的时间管理法</li>
<li>用「生命之花」做怦然心动的月计划</li>
<li>用「生命之花」做怦然心动的月计划（进阶篇）</li>
<li>番茄工作法简介及相关软件</li>
<li>Atimelogger 2使用技巧</li>
<li>什么是柳比歇夫的时间事件记录法</li>
<li>柳比歇夫《奇特的一生》时间统计法总结</li>
<li>用aTimeLogger2 践行柳比歇夫时间记录的手记</li>
<li>本草纲目的MLO系统实战总结</li>
<li>MyLife Organized不完全应用手册</li>
</ul>
<p>如果喜欢我的文章，请关注我的公众号。<br><img src="http://bdbea3.duapp.com/pcs_download.php?id=3172&amp;link=%2Fapps%2Fhgf_blog%2F%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7logo.jpg" alt="公众号"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《时间管理·器》如其名，是讲在个人时间管理中可以使用的一些工具。当需要对计划做一些记录和回顾的时候，最好能白字黑字写下来，也方便整理。但是说白了，如果能很好理解前面两篇，愿意对自己的时间负责并决心养成一两个好习惯，所谓工具，不过是更加称手的斧头，选择太多，所以，这里我暂时只
    
    </summary>
    
    
      <category term="个人管理" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
